{
    "categories": [
        "Eesti lipud", 
        "Riigilipud"
    ], 
    "other": [
        "{{See artikkel| r\u00e4\u00e4gib lipust; laulu kohta vaata artiklit [[Eesti lipp (laul)]]}}", 
        "{{ajakohasta}}", 
        "{{lisa viide}}", 
        "{{viited}}", 
        "{{FOTW|id=ee|nimi=Eesti lipp}}"
    ], 
    "references": [
        {
            "external_links": [
                {
                    "end": 0, 
                    "label": "", 
                    "start": 0, 
                    "url": "http://valitsus.ee/et/riigikantselei/riigi-ja-omavalitsuste-symbolid/eesti-lipp"
                }
            ], 
            "text": ", Eesti lipu parameetrid riigikantselei lehel"
        }, 
        {
            "text": "Sinine ja must ja valge... Esmasp\u00e4ev, 4. veebruar 1939, nr. 5, lk. 5"
        }, 
        {
            "text": "Eesti lipp. K\u00fcllo Arjakas. Lk. 34\u201336"
        }, 
        {
            "text": "Eesti lipp. K\u00fcllo Arjakas. Lk. 37"
        }, 
        {
            "text": "Eesti lipp. K\u00fcllo Arjakas. Lk. 63"
        }, 
        {
            "text": "Eesti lipp. K\u00fcllo Arjakas. Lk. 64"
        }, 
        {
            "text": "\u00dcle-eestimaaline harmoonilise riigikorra loomise rahvaplaan."
        }, 
        {
            "text": "Inimkonna Internatsionaal."
        }
    ], 
    "sections": [
        {
            "images": [
                {
                    "text": "20px]] K\u00fclgede suhe 7:11. Majalipu v\u00e4himad m\u00f5\u00f5tmed 105\u00d7165 cm.", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:Flag_of_Estonia.svg"
                }, 
                {
                    "text": "Vabariigi Presidendi lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:Presidential_Flag_of_Estonia.svg"
                }
            ], 
            "internal_links": [
                {
                    "end": 19, 
                    "label": "Eesti", 
                    "start": 14, 
                    "title": "Eesti", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti"
                }, 
                {
                    "end": 26, 
                    "label": "rahvus", 
                    "start": 20, 
                    "title": "rahvuslipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/rahvuslipp"
                }, 
                {
                    "end": 40, 
                    "label": "riigilipp", 
                    "start": 31, 
                    "title": "riigilipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/riigilipp"
                }, 
                {
                    "end": 306, 
                    "label": "Karlsruhes", 
                    "start": 296, 
                    "title": "Karlsruhe", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karlsruhe"
                }, 
                {
                    "end": 368, 
                    "label": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "start": 345, 
                    "title": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Baltica-Borussia_Danzig"
                }, 
                {
                    "end": 440, 
                    "label": "Tartu \u00fclikooli", 
                    "start": 426, 
                    "title": "Tartu \u00fclikool", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu_\u00fclikool"
                }, 
                {
                    "end": 465, 
                    "label": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi", 
                    "start": 441, 
                    "title": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_\u00dcli\u00f5pilaste_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 497, 
                    "label": "4. juunil", 
                    "start": 488, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 502, 
                    "label": "1884", 
                    "start": 498, 
                    "title": "1884", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1884"
                }, 
                {
                    "end": 592, 
                    "label": "24. veebruaril", 
                    "start": 578, 
                    "title": "24. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 597, 
                    "label": "1918", 
                    "start": 593, 
                    "title": "1918", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1918"
                }, 
                {
                    "end": 688, 
                    "label": "21. novembril", 
                    "start": 675, 
                    "title": "21. november", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._november"
                }, 
                {
                    "end": 789, 
                    "label": "1988", 
                    "start": 785, 
                    "title": "1988", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1988"
                }, 
                {
                    "end": 830, 
                    "label": "1989", 
                    "start": 826, 
                    "title": "1989", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1989"
                }, 
                {
                    "end": 851, 
                    "label": "Pika Hermanni", 
                    "start": 838, 
                    "title": "Pikk Hermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pikk_Hermann"
                }, 
                {
                    "end": 915, 
                    "label": "Eesti NSV", 
                    "start": 906, 
                    "title": "Eesti NSV", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_NSV"
                }, 
                {
                    "end": 968, 
                    "label": "7. augustil", 
                    "start": 957, 
                    "title": "7. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._august"
                }, 
                {
                    "end": 1064, 
                    "label": "Eesti vapp", 
                    "start": 1054, 
                    "title": "Eesti vapp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_vapp"
                }
            ], 
            "references": [
                0
            ], 
            "text": "Eesti lipp on Eesti rahvus- ja riigilipp.\nLipp on ristk\u00fclik, millel on \u00fclevalt alla kolm v\u00f5rdset r\u00f5htset v\u00e4rvilaidu: sinine (Pantone 285 C; CMYK C91%,M43%,Y0%,K0%; RGB 23,145,255), must (CMYK C0%,M13%,Y49%,K98%; RGB 51,43,3) ja valge (CMYK C0%,M0%,Y0%,K0%; RGB 255,255,255). See oli 1860. aastal Karlsruhes asutatud liivimaalaste korporatsiooni Baltica-Borussia Danzig (algse nimega Livonia) lipp, mis hiljem v\u00f5eti kasutusele Tartu \u00fclikooli Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi lipuna ning p\u00fchitseti 4. juunil 1884. Hiljem seostus see eesti rahvuslusega ning seda kasutati riigilipuna, kui 24. veebruaril 1918 kuulutati v\u00e4lja Eesti Vabariik. Ametlikult v\u00f5eti lipp riigilipuna kasutusele 21. novembril 1918. \nN\u00f5ukogude Eestis keelati sinimustvalge lipu kasutamine. Lipp toodi j\u00e4lle avalikult v\u00e4lja 1988. aastal ning heisati 24. veebruaril 1989 uuesti Pika Hermanni torni. Riigilipuna (Eesti Vabariigiks \u00fcmber nimetatud Eesti NSV lipuna) v\u00f5eti see ametlikult tarvitusele 7. augustil 1990. \nVabariigi Presidendi lipp on riigilipp, mille keskel on suur riigivapp (vaata Eesti vapp).\nEesti keeles kasutatakse lipu kohta ka s\u00f5na \"sinimustvalge\"."
        }, 
        {
            "images": [
                {
                    "text": "Sinimustvalge Pikas Hermannis", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:EstFlagTallHrmn.jpg"
                }, 
                {
                    "text": "Vabariigi lipp Suurel Munam\u00e4el", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:EstFlagMunaMagi.jpg"
                }
            ], 
            "internal_links": [
                {
                    "end": 124, 
                    "label": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "start": 101, 
                    "title": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Baltica-Borussia_Danzig"
                }, 
                {
                    "end": 271, 
                    "label": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi", 
                    "start": 247, 
                    "title": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_\u00dcli\u00f5pilaste_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 362, 
                    "label": "29. septembril", 
                    "start": 348, 
                    "title": "29. september", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/29._september"
                }, 
                {
                    "end": 367, 
                    "label": "1881", 
                    "start": 363, 
                    "title": "1881", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1881"
                }, 
                {
                    "end": 399, 
                    "label": "\u00fcli\u00f5pilaskorporatsiooni", 
                    "start": 376, 
                    "title": "\u00fcli\u00f5pilaskorporatsioon", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u00fcli\u00f5pilaskorporatsioon"
                }, 
                {
                    "end": 433, 
                    "label": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi", 
                    "start": 409, 
                    "title": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_\u00dcli\u00f5pilaste_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 517, 
                    "label": "Aleksander M\u00f5ttuse", 
                    "start": 499, 
                    "title": "Aleksander M\u00f5ttus", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aleksander_M\u00f5ttus"
                }, 
                {
                    "end": 536, 
                    "label": "Tartus", 
                    "start": 530, 
                    "title": "Tartu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu"
                }, 
                {
                    "end": 567, 
                    "label": "v\u00e4rvid", 
                    "start": 561, 
                    "title": "v\u00e4rvid", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/v\u00e4rvid"
                }, 
                {
                    "end": 575, 
                    "label": "sinine", 
                    "start": 569, 
                    "title": "sinine", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/sinine"
                }, 
                {
                    "end": 673, 
                    "label": "must", 
                    "start": 669, 
                    "title": "must", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/must"
                }, 
                {
                    "end": 715, 
                    "label": "valge", 
                    "start": 710, 
                    "title": "valge", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/valge"
                }, 
                {
                    "end": 798, 
                    "label": "Soome", 
                    "start": 793, 
                    "title": "Soome", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Soome"
                }, 
                {
                    "end": 1063, 
                    "label": "Martin Lipu", 
                    "start": 1052, 
                    "title": "Martin Lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Martin_Lipp"
                }, 
                {
                    "end": 1193, 
                    "label": "Jaan Bergmanni", 
                    "start": 1179, 
                    "title": "Jaan Bergmann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jaan_Bergmann"
                }, 
                {
                    "end": 1374, 
                    "label": "Friedrich Wilhelm Ederbergi", 
                    "start": 1347, 
                    "title": "Friedrich Wilhelm Ederberg", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Wilhelm_Ederberg"
                }, 
                {
                    "end": 1514, 
                    "label": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi", 
                    "start": 1490, 
                    "title": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_\u00dcli\u00f5pilaste_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 1541, 
                    "label": "1884", 
                    "start": 1537, 
                    "title": "1884", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1884"
                }, 
                {
                    "end": 1556, 
                    "label": "vana kalendri", 
                    "start": 1543, 
                    "title": "Juliuse kalender", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Juliuse_kalender"
                }, 
                {
                    "end": 1576, 
                    "label": "7. aprilliks", 
                    "start": 1564, 
                    "title": "7. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 1589, 
                    "label": "uue kalendri", 
                    "start": 1577, 
                    "title": "Gregoriuse kalender", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gregoriuse_kalender"
                }, 
                {
                    "end": 1624, 
                    "label": "Karl August Hermanni", 
                    "start": 1604, 
                    "title": "Karl August Hermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karl_August_Hermann"
                }, 
                {
                    "end": 1681, 
                    "label": "Miina H\u00e4rma", 
                    "start": 1670, 
                    "title": "Miina H\u00e4rma", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Miina_H\u00e4rma"
                }, 
                {
                    "end": 1708, 
                    "label": "P\u00f5ltsamaa kihelkonna", 
                    "start": 1688, 
                    "title": "P\u00f5ltsamaa kihelkond", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/P\u00f5ltsamaa_kihelkond"
                }, 
                {
                    "end": 1720, 
                    "label": "koolmeistri", 
                    "start": 1709, 
                    "title": "koolmeister", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/koolmeister"
                }, 
                {
                    "end": 1737, 
                    "label": "Gustav Beermanni", 
                    "start": 1721, 
                    "title": "Gustav Beermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gustav_Beermann"
                }, 
                {
                    "end": 1760, 
                    "label": "Emilie Beermanni", 
                    "start": 1744, 
                    "title": "Emilie Beermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Emilie_Beermann"
                }, 
                {
                    "end": 1780, 
                    "label": "E\u00dcS-i lipp", 
                    "start": 1770, 
                    "title": "Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_\u00dcli\u00f5pilaste_Seltsi_lipp"
                }, 
                {
                    "end": 1828, 
                    "label": "P\u00f5ltsamaalt", 
                    "start": 1817, 
                    "title": "P\u00f5ltsamaa", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/P\u00f5ltsamaa"
                }, 
                {
                    "end": 1838, 
                    "label": "Liehbergi", 
                    "start": 1829, 
                    "title": "Liehberg", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Liehberg"
                }, 
                {
                    "end": 2032, 
                    "label": "Tartusse", 
                    "start": 2024, 
                    "title": "Tartu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu"
                }, 
                {
                    "end": 2045, 
                    "label": "siidist", 
                    "start": 2038, 
                    "title": "siid", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/siid"
                }, 
                {
                    "end": 2134, 
                    "label": "4. juunil", 
                    "start": 2125, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 2166, 
                    "label": "Otep\u00e4\u00e4", 
                    "start": 2160, 
                    "title": "Otep\u00e4\u00e4", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Otep\u00e4\u00e4"
                }, 
                {
                    "end": 2203, 
                    "label": "Rudolf Kallas", 
                    "start": 2190, 
                    "title": "Rudolf Kallas", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Kallas"
                }, 
                {
                    "end": 2313, 
                    "label": "1. novembril", 
                    "start": 2301, 
                    "title": "1. november", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1._november"
                }, 
                {
                    "end": 2318, 
                    "label": "1905", 
                    "start": 2314, 
                    "title": "1905", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1905"
                }, 
                {
                    "end": 2366, 
                    "label": "Tartu", 
                    "start": 2361, 
                    "title": "Tartu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu"
                }, 
                {
                    "end": 2406, 
                    "label": "24. veebruaril", 
                    "start": 2392, 
                    "title": "24. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 2411, 
                    "label": "1918", 
                    "start": 2407, 
                    "title": "1918", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1918"
                }, 
                {
                    "end": 2490, 
                    "label": "12. novembril", 
                    "start": 2477, 
                    "title": "12. november", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._november"
                }, 
                {
                    "end": 2509, 
                    "label": "12. detsembril", 
                    "start": 2495, 
                    "title": "12. detsember", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._detsember"
                }, 
                {
                    "end": 2565, 
                    "label": "Toompeale", 
                    "start": 2556, 
                    "title": "Toompea", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Toompea"
                }, 
                {
                    "end": 2579, 
                    "label": "Pika Hermanni", 
                    "start": 2566, 
                    "title": "Pikk Hermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pikk_Hermann"
                }, 
                {
                    "end": 2625, 
                    "label": "Kaarel Uusma", 
                    "start": 2613, 
                    "title": "Kaarel Uusma", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kaarel_Uusma"
                }, 
                {
                    "end": 2638, 
                    "label": "Oskar Siiak", 
                    "start": 2627, 
                    "title": "Oskar Siiak", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Oskar_Siiak"
                }, 
                {
                    "end": 2653, 
                    "label": "Karl Kriisk", 
                    "start": 2642, 
                    "title": "Karl Kriisk", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karl_Kriisk"
                }, 
                {
                    "end": 2668, 
                    "label": "21. novembril", 
                    "start": 2655, 
                    "title": "21. november", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._november"
                }, 
                {
                    "end": 2986, 
                    "label": "orja\u00f6\u00f6d", 
                    "start": 2979, 
                    "title": "orja\u00f6\u00f6", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/orja\u00f6\u00f6"
                }, 
                {
                    "end": 3118, 
                    "label": "Mongoli t\u00f5ugu", 
                    "start": 3105, 
                    "title": "Mongoliidne rass", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Mongoliidne_rass"
                }, 
                {
                    "end": 3131, 
                    "label": "27. juunil", 
                    "start": 3121, 
                    "title": "27. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/27._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 3136, 
                    "label": "1922", 
                    "start": 3132, 
                    "title": "1922", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1922"
                }, 
                {
                    "end": 3153, 
                    "label": "Riigikogu", 
                    "start": 3144, 
                    "title": "Riigikogu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Riigikogu"
                }, 
                {
                    "end": 3277, 
                    "label": "1934. aasta p\u00f5hiseaduse", 
                    "start": 3254, 
                    "title": "Eesti Vabariigi p\u00f5hiseadus (1934)", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Vabariigi_p\u00f5hiseadus_(1934)"
                }, 
                {
                    "end": 3329, 
                    "label": "Karl Leimann", 
                    "start": 3317, 
                    "title": "Karl Leimann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karl_Leimann"
                }, 
                {
                    "end": 3498, 
                    "label": "Andres Larka", 
                    "start": 3486, 
                    "title": "Andres Larka", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Andres_Larka"
                }, 
                {
                    "end": 4269, 
                    "label": "orjaaega", 
                    "start": 4261, 
                    "title": "orjaaeg", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/orjaaeg"
                }, 
                {
                    "end": 4463, 
                    "label": "Taara", 
                    "start": 4458, 
                    "title": "Taara", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Taara"
                }, 
                {
                    "end": 4479, 
                    "label": "Kalevi", 
                    "start": 4473, 
                    "title": "Kalev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kalev"
                }, 
                {
                    "end": 4791, 
                    "label": "Riigikogus", 
                    "start": 4781, 
                    "title": "VI Riigikogu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/VI_Riigikogu"
                }, 
                {
                    "end": 4803, 
                    "label": "4. juunil", 
                    "start": 4794, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 4808, 
                    "label": "1934", 
                    "start": 4804, 
                    "title": "1934", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1934"
                }, 
                {
                    "end": 4953, 
                    "label": "Eesti Rahva Muuseumi", 
                    "start": 4933, 
                    "title": "Eesti Rahva Muuseum", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Rahva_Muuseum"
                }, 
                {
                    "end": 4968, 
                    "label": "15. aprillil", 
                    "start": 4956, 
                    "title": "15. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/15._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 4973, 
                    "label": "1935", 
                    "start": 4969, 
                    "title": "1935", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1935"
                }, 
                {
                    "end": 5054, 
                    "label": "21. juunil", 
                    "start": 5044, 
                    "title": "21. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 5059, 
                    "label": "1940", 
                    "start": 5055, 
                    "title": "1940", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1940"
                }, 
                {
                    "end": 5125, 
                    "label": "22. juunil", 
                    "start": 5115, 
                    "title": "22. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/22._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 5218, 
                    "label": "27. juulil", 
                    "start": 5208, 
                    "title": "27. juuli", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/27._juuli"
                }, 
                {
                    "end": 5234, 
                    "label": "6. augustil", 
                    "start": 5223, 
                    "title": "6. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/6._august"
                }, 
                {
                    "end": 5334, 
                    "label": "N\u00f5ukogude", 
                    "start": 5325, 
                    "title": "N\u00f5ukogude Liit", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/N\u00f5ukogude_Liit"
                }, 
                {
                    "end": 5365, 
                    "label": "Vaimastvere", 
                    "start": 5354, 
                    "title": "Vaimastvere", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vaimastvere"
                }, 
                {
                    "end": 5407, 
                    "label": "28. augustil", 
                    "start": 5395, 
                    "title": "28. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/28._august"
                }, 
                {
                    "end": 5440, 
                    "label": "Fred Ise", 
                    "start": 5432, 
                    "title": "Fred Ise", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Fred_Ise"
                }, 
                {
                    "end": 5488, 
                    "label": "1941", 
                    "start": 5484, 
                    "title": "1941", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1941"
                }, 
                {
                    "end": 5493, 
                    "label": "1944", 
                    "start": 5489, 
                    "title": "1944", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1944"
                }, 
                {
                    "end": 5608, 
                    "label": "21. septembril", 
                    "start": 5594, 
                    "title": "21. september", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._september"
                }, 
                {
                    "end": 5704, 
                    "label": "22. septembril", 
                    "start": 5690, 
                    "title": "22. september", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/22._september"
                }, 
                {
                    "end": 5794, 
                    "label": "21.oktoobril", 
                    "start": 5782, 
                    "title": "21. oktoober", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._oktoober"
                }, 
                {
                    "end": 5979, 
                    "label": "Ain Saare", 
                    "start": 5970, 
                    "title": "Ain Saar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ain_Saar"
                }, 
                {
                    "end": 6021, 
                    "label": "24. detsembril", 
                    "start": 6007, 
                    "title": "24. detsember", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._detsember"
                }, 
                {
                    "end": 6079, 
                    "label": "Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr. 1", 
                    "start": 6045, 
                    "title": "Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr. 1", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vaba-S\u00f5ltumatu_Noorte_Kolonn_Nr._1"
                }, 
                {
                    "end": 6111, 
                    "label": "Lydia Koidula", 
                    "start": 6098, 
                    "title": "Lydia Koidula", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lydia_Koidula"
                }, 
                {
                    "end": 6196, 
                    "label": "2. veebruaril", 
                    "start": 6183, 
                    "title": "2. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 6342, 
                    "label": "Tartu muinsuskaitsep\u00e4evadel", 
                    "start": 6315, 
                    "title": "Tartu muinsuskaitsep\u00e4evad", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu_muinsuskaitsep\u00e4evad"
                }, 
                {
                    "end": 6618, 
                    "label": "Margus Kasterpalu", 
                    "start": 6601, 
                    "title": "Margus Kasterpalu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Margus_Kasterpalu"
                }, 
                {
                    "end": 6638, 
                    "label": "Eerik-Niiles Kross", 
                    "start": 6620, 
                    "title": "Eerik-Niiles Kross", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eerik-Niiles_Kross"
                }, 
                {
                    "end": 6653, 
                    "label": "Tiit Pruuli", 
                    "start": 6642, 
                    "title": "Tiit Pruuli", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tiit_Pruuli"
                }, 
                {
                    "end": 6664, 
                    "label": "14. mail", 
                    "start": 6656, 
                    "title": "14. mai", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._mai"
                }, 
                {
                    "end": 6694, 
                    "label": "Tartu levimuusikap\u00e4evade", 
                    "start": 6670, 
                    "title": "Tartu levimuusikap\u00e4evad", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu_levimuusikap\u00e4evad"
                }, 
                {
                    "end": 6859, 
                    "label": "Eesti P\u00f5llumajanduse Akadeemia", 
                    "start": 6829, 
                    "title": "Eesti P\u00f5llumajanduse Akadeemia", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_P\u00f5llumajanduse_Akadeemia"
                }, 
                {
                    "end": 6942, 
                    "label": "2. juunil", 
                    "start": 6933, 
                    "title": "2. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 6981, 
                    "label": "Eesti Muinsuskaitse Seltsi", 
                    "start": 6955, 
                    "title": "Eesti Muinsuskaitse Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Muinsuskaitse_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 7183, 
                    "label": "4. juunil", 
                    "start": 7174, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 7222, 
                    "label": "Tallinna Vanalinna p\u00e4evad", 
                    "start": 7197, 
                    "title": "Tallinna Vanalinna p\u00e4evad", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tallinna_Vanalinna_p\u00e4evad"
                }, 
                {
                    "end": 7256, 
                    "label": "\u00f6\u00f6laulupeod", 
                    "start": 7245, 
                    "title": "\u00f6\u00f6laulupeod", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u00f6\u00f6laulupeod"
                }, 
                {
                    "end": 7305, 
                    "label": "15. juulil", 
                    "start": 7295, 
                    "title": "15. juuli", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/15._juuli"
                }, 
                {
                    "end": 7352, 
                    "label": "Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr.1", 
                    "start": 7319, 
                    "title": "Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr.1", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vaba-S\u00f5ltumatu_Noorte_Kolonn_Nr.1"
                }, 
                {
                    "end": 7466, 
                    "label": "17. juunil", 
                    "start": 7456, 
                    "title": "17. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/17._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 7501, 
                    "label": "Lauluv\u00e4ljakul", 
                    "start": 7488, 
                    "title": "Lauluv\u00e4ljak", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lauluv\u00e4ljak"
                }, 
                {
                    "end": 7522, 
                    "label": "NLKP 17. konverentsi", 
                    "start": 7502, 
                    "title": "NLKP 17. konverents", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/NLKP_17._konverents"
                }, 
                {
                    "end": 7562, 
                    "label": "23. juunil", 
                    "start": 7552, 
                    "title": "23. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/23._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 7605, 
                    "label": "ENSV \u00dclemn\u00f5ukogu Presiidiumi", 
                    "start": 7577, 
                    "title": "ENSV \u00dclemn\u00f5ukogu Presiidium", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ENSV_\u00dclemn\u00f5ukogu_Presiidium"
                }, 
                {
                    "end": 7740, 
                    "label": "20. oktoobri", 
                    "start": 7728, 
                    "title": "20. oktoober", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/20._oktoober"
                }, 
                {
                    "end": 7896, 
                    "label": "Eesti NSV lipp", 
                    "start": 7882, 
                    "title": "Eesti NSV lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_NSV_lipp"
                }, 
                {
                    "end": 7914, 
                    "label": "24. veebruaril", 
                    "start": 7900, 
                    "title": "24. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 7919, 
                    "label": "1989", 
                    "start": 7915, 
                    "title": "1989", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1989"
                }, 
                {
                    "end": 7988, 
                    "label": "8. mail", 
                    "start": 7981, 
                    "title": "8. mai", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/8._mai"
                }, 
                {
                    "end": 7993, 
                    "label": "1990", 
                    "start": 7989, 
                    "title": "1990", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1990"
                }, 
                {
                    "end": 8164, 
                    "label": "7. augustil", 
                    "start": 8153, 
                    "title": "7. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._august"
                }, 
                {
                    "end": 8204, 
                    "label": "Eesti Vabariigi \u00dclemn\u00f5ukogu", 
                    "start": 8177, 
                    "title": "Eesti Vabariigi \u00dclemn\u00f5ukogu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Vabariigi_\u00dclemn\u00f5ukogu"
                }, 
                {
                    "end": 8391, 
                    "label": "1991", 
                    "start": 8387, 
                    "title": "1991", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1991"
                }, 
                {
                    "end": 8466, 
                    "label": "1992", 
                    "start": 8462, 
                    "title": "1992", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1992"
                }, 
                {
                    "end": 8659, 
                    "label": "bareljeefid", 
                    "start": 8648, 
                    "title": "bareljeef", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/bareljeef"
                }, 
                {
                    "end": 8671, 
                    "label": "7. juulil", 
                    "start": 8662, 
                    "title": "7. juuli", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._juuli"
                }, 
                {
                    "end": 8676, 
                    "label": "1992", 
                    "start": 8672, 
                    "title": "1992", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1992"
                }, 
                {
                    "end": 8765, 
                    "label": "11. juunil", 
                    "start": 8755, 
                    "title": "11. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/11._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 8770, 
                    "label": "1993", 
                    "start": 8766, 
                    "title": "1993", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1993"
                }, 
                {
                    "end": 8860, 
                    "label": "7. aprillil", 
                    "start": 8849, 
                    "title": "7. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 8865, 
                    "label": "1994", 
                    "start": 8861, 
                    "title": "1994", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1994"
                }, 
                {
                    "end": 8880, 
                    "label": "10. oktoobril", 
                    "start": 8867, 
                    "title": "10. oktoober", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/10._oktoober"
                }, 
                {
                    "end": 8885, 
                    "label": "1996", 
                    "start": 8881, 
                    "title": "1996", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1996"
                }, 
                {
                    "end": 8909, 
                    "label": "11. augustil", 
                    "start": 8897, 
                    "title": "11. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/11._august"
                }, 
                {
                    "end": 8914, 
                    "label": "1998", 
                    "start": 8910, 
                    "title": "1998", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1998"
                }, 
                {
                    "end": 8929, 
                    "label": "1994", 
                    "start": 8925, 
                    "title": "1994", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1994"
                }, 
                {
                    "end": 9014, 
                    "label": "2. veebruaril", 
                    "start": 9001, 
                    "title": "2. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 9019, 
                    "label": "2004", 
                    "start": 9015, 
                    "title": "2004", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2004"
                }, 
                {
                    "end": 9052, 
                    "label": "Arnold R\u00fc\u00fctel", 
                    "start": 9039, 
                    "title": "Arnold R\u00fc\u00fctel", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Arnold_R\u00fc\u00fctel"
                }, 
                {
                    "end": 9082, 
                    "label": "14. aprillil", 
                    "start": 9070, 
                    "title": "14. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 9106, 
                    "label": "Riigikogu", 
                    "start": 9097, 
                    "title": "Riigikogu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Riigikogu"
                }, 
                {
                    "end": 9115, 
                    "label": "4. juuni", 
                    "start": 9107, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 9136, 
                    "label": "riikliku t\u00e4htp\u00e4evana", 
                    "start": 9116, 
                    "title": "riiklik t\u00e4htp\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/riiklik_t\u00e4htp\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 9155, 
                    "label": "Eesti lipu p\u00e4evaks", 
                    "start": 9137, 
                    "title": "Eesti lipu p\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipu_p\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 9169, 
                    "label": "27. aprillil", 
                    "start": 9157, 
                    "title": "27. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/27._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 9238, 
                    "label": "Rahandusministeeriumi", 
                    "start": 9217, 
                    "title": "Rahandusministeerium", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rahandusministeerium"
                }, 
                {
                    "end": 9265, 
                    "label": "krooni", 
                    "start": 9259, 
                    "title": "Eesti kroon", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_kroon"
                }, 
                {
                    "end": 9281, 
                    "label": "Riigikantselei", 
                    "start": 9267, 
                    "title": "Riigikantselei", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Riigikantselei"
                }, 
                {
                    "end": 9320, 
                    "label": "29. mail", 
                    "start": 9312, 
                    "title": "29. mai", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/29._mai"
                }, 
                {
                    "end": 9360, 
                    "label": "P\u00e4rnu Eliisabeti kirikus", 
                    "start": 9336, 
                    "title": "P\u00e4rnu Eliisabeti kirik", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/P\u00e4rnu_Eliisabeti_kirik"
                }, 
                {
                    "end": 9417, 
                    "label": "peaminister", 
                    "start": 9406, 
                    "title": "Eesti peaminister", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_peaminister"
                }, 
                {
                    "end": 9429, 
                    "label": "Juhan Parts", 
                    "start": 9418, 
                    "title": "Juhan Parts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Juhan_Parts"
                }, 
                {
                    "end": 9440, 
                    "label": "31. mail", 
                    "start": 9432, 
                    "title": "31. mai", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/31._mai"
                }, 
                {
                    "end": 9466, 
                    "label": "Eesti Pank", 
                    "start": 9456, 
                    "title": "Eesti Pank", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Pank"
                }, 
                {
                    "end": 9511, 
                    "label": "kroonise", 
                    "start": 9503, 
                    "title": "Eesti kroon", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_kroon"
                }, 
                {
                    "end": 9522, 
                    "label": "meenem\u00fcndi", 
                    "start": 9512, 
                    "title": "meenem\u00fcnt", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/meenem\u00fcnt"
                }, 
                {
                    "end": 9558, 
                    "label": "Tiit J\u00fcrna", 
                    "start": 9548, 
                    "title": "Tiit J\u00fcrna", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tiit_J\u00fcrna"
                }, 
                {
                    "end": 9593, 
                    "label": "suur riigivapp", 
                    "start": 9579, 
                    "title": "Eesti vapp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_vapp"
                }, 
                {
                    "end": 9652, 
                    "label": "vermitakse", 
                    "start": 9642, 
                    "title": "vermimine", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/vermimine"
                }, 
                {
                    "end": 9659, 
                    "label": "Soomes", 
                    "start": 9653, 
                    "title": "Soome", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Soome"
                }, 
                {
                    "end": 9703, 
                    "label": "h\u00f5bedast", 
                    "start": 9695, 
                    "title": "h\u00f5be", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/h\u00f5be"
                }, 
                {
                    "end": 9726, 
                    "label": "grammi", 
                    "start": 9720, 
                    "title": "gramm", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/gramm"
                }, 
                {
                    "end": 9799, 
                    "label": "4. juunil", 
                    "start": 9790, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 9819, 
                    "label": "Otep\u00e4\u00e4 kirikus", 
                    "start": 9805, 
                    "title": "Otep\u00e4\u00e4 kirik", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Otep\u00e4\u00e4_kirik"
                }, 
                {
                    "end": 9894, 
                    "label": "Jaan Kiivit", 
                    "start": 9883, 
                    "title": "Jaan Kiivit juunior", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jaan_Kiivit_juunior"
                }, 
                {
                    "end": 9907, 
                    "label": "Gustav Piir", 
                    "start": 9896, 
                    "title": "Gustav Piir", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gustav_Piir"
                }, 
                {
                    "end": 9923, 
                    "label": "Udo Petersoo", 
                    "start": 9911, 
                    "title": "Udo Petersoo", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Udo_Petersoo"
                }, 
                {
                    "end": 9975, 
                    "label": "Viljandi", 
                    "start": 9967, 
                    "title": "Viljandi", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Viljandi"
                }, 
                {
                    "end": 9991, 
                    "label": "Vanal kalmistul", 
                    "start": 9976, 
                    "title": "Vana kalmistu", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vana_kalmistu"
                }, 
                {
                    "end": 10051, 
                    "label": "Emilie Rosalie Beermanni", 
                    "start": 10027, 
                    "title": "Emilie Beermann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Emilie_Beermann"
                }, 
                {
                    "end": 10111, 
                    "label": "Eesti Lipu Seltsi", 
                    "start": 10094, 
                    "title": "Eesti Lipu Selts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Lipu_Selts"
                }, 
                {
                    "end": 10136, 
                    "label": "Trivimi Velliste", 
                    "start": 10120, 
                    "title": "Trivimi Velliste", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Trivimi_Velliste"
                }, 
                {
                    "end": 10149, 
                    "label": "Mart Laar", 
                    "start": 10140, 
                    "title": "Mart Laar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Mart_Laar"
                }, 
                {
                    "end": 10203, 
                    "label": "Aate-Heli \u00d5una", 
                    "start": 10189, 
                    "title": "Aate-Heli \u00d5un", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aate-Heli_\u00d5un"
                }, 
                {
                    "end": 10277, 
                    "label": "Pauluse koguduse \u00f5petaja", 
                    "start": 10253, 
                    "title": "Viljandi Pauluse kogudus", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Viljandi_Pauluse_kogudus"
                }, 
                {
                    "end": 10290, 
                    "label": "Mart Salum\u00e4e", 
                    "start": 10278, 
                    "title": "Mart Salum\u00e4e", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Mart_Salum\u00e4e"
                }, 
                {
                    "end": 10350, 
                    "label": "Signe Kivi", 
                    "start": 10340, 
                    "title": "Signe Kivi", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Signe_Kivi"
                }, 
                {
                    "end": 10368, 
                    "label": "Maile Gr\u00fcnberg", 
                    "start": 10354, 
                    "title": "Maile Gr\u00fcnberg", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Maile_Gr\u00fcnberg"
                }, 
                {
                    "end": 10377, 
                    "label": "Tallinna", 
                    "start": 10369, 
                    "title": "Tallinn", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tallinn"
                }, 
                {
                    "end": 10467, 
                    "label": "23. m\u00e4rtsil", 
                    "start": 10456, 
                    "title": "23. m\u00e4rts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/23._m\u00e4rts"
                }, 
                {
                    "end": 10472, 
                    "label": "2005", 
                    "start": 10468, 
                    "title": "2005", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2005"
                }, 
                {
                    "end": 10778, 
                    "label": "5. aprillil", 
                    "start": 10767, 
                    "title": "5. aprill", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/5._aprill"
                }, 
                {
                    "end": 10881, 
                    "label": "kiriklas", 
                    "start": 10873, 
                    "title": "kirikla", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kirikla"
                }, 
                {
                    "end": 10936, 
                    "label": "Eesti lipu muuseum", 
                    "start": 10918, 
                    "title": "Eesti lipu muuseum", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipu_muuseum"
                }
            ], 
            "references": [
                1, 
                2, 
                3, 
                4, 
                5, 
                6, 
                7
            ], 
            "text": "Helesinine, must ja valge on algselt 1860. aastal asutatud Liivimaa p\u00e4ritolu \u00fcli\u00f5pilaskorporatsiooni Baltica-Borussia Danzig ja kuni 1940. aastani kasutatud riigilipu v\u00e4rvid. Ametliku indranteensinise lipu n\u00e4idist hoiti igas politseiprefektuuris. Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi v\u00e4rvidel ja praegusel riigilipul kasutatakse helesinise asemel tumesinist. \n29. septembril 1881 m\u00e4\u00e4rati \u00fcli\u00f5pilaskorporatsiooni Vironia (Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi baasil registreerida loodetud korporatsiooni) asutamiskoosolekul Aleksander M\u00f5ttuse idee p\u00f5hjal Tartus kindlaks korporatsiooni v\u00e4rvid:\nsinine \u2013 Eestimaa taeva, j\u00e4rvede ja mere peegeldus, t\u00f5e ning rahvuslikele aadetele ustavuse s\u00fcmbol;\nmust \u2013 kodumaa mulla ja rahvuskuue v\u00e4rv;\nvalge \u2013 rahva p\u00fc\u00fcd \u00f5nne ja valguse poole. \n\u00dche teate j\u00e4rgi olevat v\u00f5etud eeskujuks Soome rahvusv\u00e4rvid ja lisatud must. \u00dcldise arvamuse j\u00e4rgi s\u00fcmboliseeris sinine usku eesti rahva tulevikku, must eesti mullapinda, rahvuslikku musta kuube ja rasket minevikku ning valge v\u00e4ljendas lootust ilusamale tulevikule. Lipuv\u00e4rvide t\u00f5lgendus sisaldub ka Martin Lipu luuletuses \"Eesti lipp\". Sinine, must ja valge ei olnud algusest peale enesestm\u00f5istetavad Eesti lipuv\u00e4rvid. Nii on Jaan Bergmanni 1881. aastal avaldatud luuletustes Eesti lipp ja Lipulaul Eesti lipu v\u00e4rvideks nimetatud sinine (helesinine), must ja \"rohiline\", 1882. aastal avaldatud Friedrich Wilhelm Ederbergi luuletuses Eesti lipp \"must, roheline, taevasina karva\"\".\nEt korporatsiooni ei lubatud asutada, anti v\u00e4rvid hoiule Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi (E\u00dcS-i). 26. m\u00e4rtsiks 1884 (vana kalendri j\u00e4rgi; 7. aprilliks uue kalendri j\u00e4rgi) valmis Karl August Hermanni abikaasa Paula eestv\u00f5ttel ja Miina Hermanni (Miina H\u00e4rma) ning P\u00f5ltsamaa kihelkonna koolmeistri Gustav Beermanni t\u00fctre Emilie Beermanni kaasabil E\u00dcS-i lipp. Teise versiooni j\u00e4rgi ostis Emilie P\u00f5ltsamaalt Liehbergi riidekauplusest kolm t\u00fckki siidriiet ja \u00f5mbles selle kokku oma toas j\u00f5e\u00e4\u00e4rses kihelkonnakooli majas. Gustav Beermanni puut\u00f6\u00f6toas valmis varras ja tema poeg Christoph Beermann viis lipu Tartusse. See siidist lipp, mida hiljem s\u00e4ilitati rahvusliku reliikviana, sai Eesti lipu emalipuks. \n4. juunil 1884 \u00f5nnistas selle lipu Otep\u00e4\u00e4 kirikla saalis \u00f5petaja Rudolf Kallas. Heinrich Rosenthal \u00fctles tseremoonial: \u201cOlgu Eestimaa t\u00e4is kuradeid, meie lippu nad ei v\u00f5ida.\u201d \n1. novembril 1905 esines E\u00dcS-i lipp esimest korda avalikult Tartu meeleavaldusrongk\u00e4igul. \n24. veebruaril 1918 kuulutati sinimustvalgete lippude lehvides v\u00e4lja Eesti Vabariik.\n12. novembril v\u00f5i 12. detsembril 1918 heisati sinimustvalge lipp esimest korda Toompeale Pika Hermanni torni tippu. Lipu heiskajad olid Kaarel Uusma, Oskar Siiak ja Karl Kriisk.\n21. novembril 1918 m\u00e4\u00e4ras Ajutine Valitsus sinimustvalge lipu Eesti riigilipuks.\n1919. aastal tegi Oskar Kangro ettepaneku v\u00f5tta Eesti lipuks punase ristiga valge lipp\". 1920. aastail avaldatud lipukavandite hulgas on muuhulgas ristiga neljaks ruuduks jagatud lipp, mille \u00fcks ruut on must ning kolm valged, musta ruudu sees orja\u00f6\u00f6d ja valguse tulekut s\u00fcmboliseerivad t\u00e4hed, ning kollane lipp p\u00e4ikesega, mis pidi s\u00fcmboliseerima eestlaste \"kollast ehk Mongoli t\u00f5ugu\".\n27. juunil 1922 v\u00f5ttis Riigikogu vastu Riigilipu seaduse, mis l\u00f5plikult fikseeris l\u00f5plikult sinimustvalge lipu staatuse riigilipuna.\n1934. aasta p\u00f5hiseaduse j\u00f5ustumise puhul avaldas rahvakirjanik Karl Leimann lendlehena \u00dcle-eestimaalise harmoonilise riigikorra loomise rahvaplaani, mis oleks kuulunud teostamisele uue p\u00f5hiseaduse alusel ametisse astuva riigivanema Andres Larka juhtimisel. Riigilipu suhtes n\u00e4gi rahvaplaan ette t\u00e4iendada Eesti 3-v\u00e4rviline lipp vikerkaare 7-v\u00e4rviliseks ja kuulutada Eesti rahvuslikuks lipuks, m\u00e4rgitud p\u00e4ikese foonil 7-s\u00f5nalise pealkirjaga \"Teaduse-, vabaduse-, valguse-, \u00f5igluse-, \u00fchisraja-, loovt\u00f6\u00f6- ja rahulipp\". See lipp oleks olnud vastuv\u00f5etav k\u00f5igile: Marxi-kommunismi, sotsialismi, fa\u0161ismi, rahvusriikluse, Kristuse, isamaaluse ja monarhismi ideede pooldajaile, iga \u00fchele oma v\u00e4rvi j\u00e4rgi, seda enam, et selle lipu all klasside juhid ei saa mainitud ideede maski all asuda rahvast h\u00e4vitama, tapma ja riisuma, vaid peavad t\u00f6\u00f6tama koosk\u00f5las riigi \u00fclesehitamisel, samuti nagu selle lipu 7-p\u00e4ikesev\u00e4rvi on koosk\u00f5las \u00fcksteisega. Praegune (1934) lipp ei \u00fctlevat rahvale midagi, vaid tuletavat meelde \u00f5udset orjaaega. Selle harmoonilise lipu all ja hinge \u00fclendava h\u00fcmnide-h\u00fcmni helide saatel kogu eesti rahvas ja ta sugu, erinevate klassidega, on \u00fcksteisele vennad ja \u00f5ed ning on \u00fcks pere, samuti annavad Taara tammikul Kalevi t\u00fctardena ja poegadena teineteisele k\u00e4tt. Lipu v\u00e4rvidel olid j\u00e4rgmised t\u00e4hendused: \nKommunism \u2013 punane\nSotsialism \u2013 punakas-kollane\nFa\u0161ism \u2013 kollane\nDemokratism \u2013 roheline\nInimkonna Religioon \u2013 helesinine\nRahvusriiklus \u2013 sinine\nIsamaalsus \u2013 lilla\nRahvakirjanik ise oli valmis selle eest v\u00f5itlema uues Riigikogus. \n4. juunil 1934 t\u00e4histati \u00fcle Eesti pidulikult esimese sinimustvalge lipu 50. aastap\u00e4eva. P\u00e4rast pidustusi andis E\u00dcS ajaloolise lipu hoiule Eesti Rahva Muuseumi. \n15. aprillil 1935 asutati nimede-eestistamise kesktoimkonna juurde Eesti Lipu toimkond.\n21. juunil 1940 k\u00f5rvaldati Pika Hermanni tornist Eesti Vabariigi lipp.\n22. juunil t\u00f5steti sinimustvalge k\u00fcll oma kohale tagasi, kuid selle k\u00f5rvale pandi punalipp. \n27. juulil v\u00f5i 6. augustil 1940 kadus sinimustvalge lipp Pika Hermanni tornist.\nE\u00dcS-i liikmed viisid ajaloolise lipu N\u00f5ukogude v\u00f5imu eest varjule Vaimastvere l\u00e4hedale L\u00e4\u00e4ne-Mardi tallu. \n28. augustil 1941 heiskas 16-aastane Fred Ise koos kaaslastega lipu Pika Hermanni torni.\n1941\u20131944 tunnustasid Saksa okupatsiooniv\u00f5imud sinimustvalget eestlaste rahvuslipuna, kuid mitte riigilipuna.\n21. septembril 1944 t\u00f5steti Eesti lipp sakslaste lahkudes korraks veel Pika Hermanni tippu, ent 22. septembril 1944, kui Punaarmee oli Tallinnasse sisenenud, asendati see taas punalipuga.\n21.oktoobril 1987 lehvis V\u00f5rus ja seega esmakordselt okupeeritud Eestis sinimustvalge lipp mida v\u00f5imurid ei s\u00f6andanud maha rebida. Umbes 1000 vihast v\u00f5rulast suundus V\u00f5ru kesklinna n\u00f5udes Ain Saare ja tema naise vabastamist.\n24. detsembril 1987 lehvis taas V\u00f5rus Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr. 1 poolt korraldatud Lydia Koidula m\u00e4lestus\u00f5htul sinimustvalge lipp. Lipp varastati KGB t\u00f6\u00f6tajate poolt. \n2. veebruaril toodi lipp v\u00e4lja Teaduste Akadeemia Meeskoori kontserdil Estonias koos Eesti Lipu lauluga.\n17. aprillil 1988 kasutati Tartu muinsuskaitsep\u00e4evadel avalikult rahvusv\u00e4rve. Esialgu oli iga v\u00e4rv eraldi vardas E\u00dcS-i maja peal. Maja ees peetud k\u00f5nekoosolekul osales umbes 7000 inimest. Sinimustvalged lipud olid rahval kaasas ja sellest p\u00e4evast peale j\u00e4i lipp avalikku kasutusse. Rahvusv\u00e4rvide v\u00e4ljatoojad olid Margus Kasterpalu, Eerik-Niiles Kross ja Tiit Pruuli. \n14. mail 1988 Tartu levimuusikap\u00e4evade kontserdil T\u00e4htvere lauluv\u00e4ljakul kuulasid k\u00fcmned tuhanded inimesed vaimustunult Alo Mattiiseni ja J\u00fcri Leesmendi isamaalisi laule ja Eesti P\u00f5llumajanduse Akadeemia esimese kursuse tudengid lehvitasid lava ees suurt sinimustvalget lippu.\n2. juunil 1988 v\u00f5ttis Eesti Muinsuskaitse Seltsi Volikogu vastu deklaratsiooni \"Eesti rahvusv\u00e4rvidest ja eesti rahvuslipust\", milles tunnustati Eesti rahvuss\u00fcmboleid ja t\u00f5otati neid n\u00fc\u00fcd ja edaspidi v\u00e4\u00e4rikalt kanda kui rahvuslikku p\u00fchadust.\n4. juunil 1988 algasid Tallinna Vanalinna p\u00e4evad, mille puhul toimusid \u00f6\u00f6laulupeod, kus lehvitati sinimustvalgeid lippe.\n15. juulil 1988 heiskas Vaba-S\u00f5ltumatu Noorte Kolonn Nr.1 Suure Munam\u00e4e torni Eesti rahvuslipu. Sellest ajast peale on tornis lehvinud taas sinimustvalge lipp. \n17. juunil 1988 lehvitati lippe Lauluv\u00e4ljakul NLKP 17. konverentsi delegaatide teelesaatmisel. \n23. juunil 1988 avaldati ENSV \u00dclemn\u00f5ukogu Presiidiumi seadlus \"Riikliku ja rahvuss\u00fcmboolika kohta Eesti NSV-s\", millega tunnistati sinine, must ja valge eesti rahvusv\u00e4rvideks.\n20. oktoobri 1988. a. seadlusega tunnustati sinimustvalget lippu rahvuslipuna. \u00dchtlasi r\u00f5hutati, et rahvuslipp ei asenda riigilippu. Selleks j\u00e4i endiselt Eesti NSV lipp.\n\n\n24. veebruaril 1989 t\u00f5usis Pika Hermanni torni sinimustvalge lipp rahvuslipuna. \n8. mail 1990 v\u00f5ttis Eesti NSV \u00dclemn\u00f5ukogu vastu seaduse Eesti s\u00fcmboolikast, millega s\u00e4testati, et Eesti riigiv\u00e4rvid on sinine, must ja valge. Riigilipu kuju m\u00e4\u00e4rab seadus.\n7. augustil 1990 v\u00f5ttis Eesti Vabariigi \u00dclemn\u00f5ukogu vastu seaduse \"Riigilipu ja riigivapi kohta\", milles otsustati riigilipuna kasutusele v\u00f5tta kuni 1940. aasta augustini Eestis kehtinud riigilipp.\nP\u00e4rast Eesti iseseisvuse taastamist 1991 t\u00f5i perekond Kork ajaloolise lipu peidupaigast v\u00e4lja ning andis selle 1992. aasta algul \u00fcle E\u00dcS-ile. P\u00e4rast lipu korrastamist restauraatorite poolt andsid \u00fcli\u00f5pilased selle taas hoiule Eesti Rahva Muuseumi. Otep\u00e4\u00e4 kiriku seinal avati vahepeal varjul olnud bareljeefid. \n7. juulil 1992 kinnitas Riigikogu vastava seadusega riigilipu ja riigivapi etalonkujutised. \n11. juunil 1993 kehtestati valitsuse m\u00e4\u00e4rusega nr 174 riigilipu kasutamise kord. Seda muudeti 7. aprillil 1994, 10. oktoobril 1996 ja viimati 11. augustil 1998.\n4. juuni 1994 oli lipu \u00f5nnistamise juubelina valitsuse poolt kuulutatud lipup\u00e4evaks.\n2. veebruaril 2004 kuulutas president Arnold R\u00fc\u00fctel v\u00e4lja lipuaasta.\n14. aprillil 2004 s\u00e4testas Riigikogu 4. juuni riikliku t\u00e4htp\u00e4evana Eesti lipu p\u00e4evaks.\n27. aprillil eraldas valitsus lipu aastap\u00e4eva t\u00e4histamiseks Rahandusministeeriumi ettepanekul 545 150 krooni. Riigikantselei oli taotlenud 781 000 krooni.\n29. mail 2004 p\u00fchitseti P\u00e4rnu Eliisabeti kirikus emalipu koopia, mille oli lasknud valmistada peaminister Juhan Parts. \n31. mail 2004 emiteeris Eesti Pank Eesti lipu 120. aastap\u00e4eva puhul 10-kroonise meenem\u00fcndi. Selle kujundas kunstnik Tiit J\u00fcrna. M\u00fcndi esik\u00fcljel on suur riigivapp, tagak\u00fcljel Eesti lipu kujutis. M\u00fcnti oli kavas vermitakse Soomes kuni 10 000 t\u00fckki. M\u00fcnt on puhtast h\u00f5bedast ja kaalub 28,28 grammi. Esimest korda emiteeris Eesti Pank mitmev\u00e4rvilise meenem\u00fcndi.\n4. juunil 2004 Otep\u00e4\u00e4 kirikus t\u00e4histati lipu p\u00fchitsemise 120. aastap\u00e4eva. Kohal oli emalipp. Jaan Kiivit, Gustav Piir ja Udo Petersoo p\u00fchitsesid selle.\n4. juunil 2004 p\u00fchitseti Viljandi Vanal kalmistul esimese sinimustvalge lipu \u00f5mbleja Emilie Rosalie Beermanni hauaplats ja m\u00e4lestuskivi. Kohal viibisid Eesti Lipu Seltsi esimees Trivimi Velliste ja Mart Laar, kes s\u00f5lmisid lahti Viljandi kunstniku Aate-Heli \u00d5una kujundatud kivi \u00fcmber oleva sinimustvalge lindi. Pauluse koguduse \u00f5petaja Mart Salum\u00e4e p\u00fchitses kivi. \n4. juunil 2004 avasid kunstnikud Signe Kivi ja Maile Gr\u00fcnberg Tallinna kesklinnas n\u00e4ituse \"Sinimustvalge\", kus oli v\u00e4ljas 18-meetrine sinimustvalge.\n23. m\u00e4rtsil 2005 v\u00f5ttis riigikogu vastu lipuseaduse parandused, mis hakkavad kehtima 1. jaanuarist 2006. Nendega j\u00e4eti alates 1. jaanuarist 2006 eraisikutele kohustuslikeks lipup\u00e4evadeks iseseisvusp\u00e4ev, v\u00f5idup\u00fcha ja taasiseseisvusp\u00e4ev. Alates 1. septembrist 2005 hakkasid koolid \u00f5ppet\u00f6\u00f6 ajal kandma riigilippu.\n5. aprillil 2005 kuulutas Vabariigi President otsusega nr 805 lipuseaduse uue redaktsiooni v\u00e4lja. \nOtep\u00e4\u00e4 kiriklas on sinimustvalge lipu muuseumituba (Eesti lipu muuseum).\nMaailma riikidest v\u00e4hem kui k\u00fcmnendikul on lipp \u00fcle 100 aasta vana. Veel haruldasem on see, et esimene lipp on alles.", 
            "title": "Ajalugu"
        }, 
        {
            "images": [
                {
                    "text": "Eesti lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:Estonia-bandera.jpg"
                }, 
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 36, 
                            "label": "Johannes Paulus II", 
                            "start": 18, 
                            "title": "Johannes Paulus II", 
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Johannes_Paulus_II"
                        }
                    ], 
                    "text": "Eesti lipp paavst Johannes Paulus II matusep\u00e4eval poolde vardasse heisatuna Eesti saatkonna hoone ees Helsingis", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pilt:Embassy_of_Estonia_in_Helsinki.jpg"
                }
            ], 
            "internal_links": [
                {
                    "end": 225, 
                    "label": "3. jaanuar", 
                    "start": 215, 
                    "title": "3. jaanuar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/3._jaanuar"
                }, 
                {
                    "end": 264, 
                    "label": "Vabaduss\u00f5jas v\u00f5idelnute m\u00e4lestusp\u00e4ev", 
                    "start": 228, 
                    "title": "Vabaduss\u00f5jas v\u00f5idelnute m\u00e4lestusp\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vabaduss\u00f5jas_v\u00f5idelnute_m\u00e4lestusp\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 277, 
                    "label": "2. veebruar", 
                    "start": 266, 
                    "title": "2. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 297, 
                    "label": "Tartu rahulepingu", 
                    "start": 280, 
                    "title": "Tartu rahuleping", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tartu_rahuleping"
                }, 
                {
                    "end": 321, 
                    "label": "24. veebruar", 
                    "start": 309, 
                    "title": "24. veebruar", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._veebruar"
                }, 
                {
                    "end": 344, 
                    "label": "Eesti iseseisvusp\u00e4ev", 
                    "start": 324, 
                    "title": "Eesti iseseisvusp\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_iseseisvusp\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 371, 
                    "label": "Eesti Vabariigi aastap\u00e4ev", 
                    "start": 346, 
                    "title": "Eesti Vabariigi aastap\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_Vabariigi_aastap\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 396, 
                    "label": "14. m\u00e4rts", 
                    "start": 387, 
                    "title": "14. m\u00e4rts", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._m\u00e4rts"
                }, 
                {
                    "end": 411, 
                    "label": "emakeelep\u00e4ev", 
                    "start": 399, 
                    "title": "emakeelep\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/emakeelep\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 443, 
                    "label": "emadep\u00e4ev", 
                    "start": 434, 
                    "title": "emadep\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/emadep\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 451, 
                    "label": "9. mai", 
                    "start": 445, 
                    "title": "9. mai", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/9._mai"
                }, 
                {
                    "end": 466, 
                    "label": "Euroopa p\u00e4ev", 
                    "start": 454, 
                    "title": "Euroopa p\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Euroopa_p\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 476, 
                    "label": "4. juuni", 
                    "start": 468, 
                    "title": "4. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 494, 
                    "label": "Eesti lipu p\u00e4ev", 
                    "start": 479, 
                    "title": "Eesti lipu p\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipu_p\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 507, 
                    "label": "2004", 
                    "start": 503, 
                    "title": "2004", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2004"
                }, 
                {
                    "end": 528, 
                    "label": "14. juuni", 
                    "start": 519, 
                    "title": "14. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 540, 
                    "label": "leinap\u00e4ev", 
                    "start": 531, 
                    "title": "leinap\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/leinap\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 581, 
                    "label": "23. juuni", 
                    "start": 572, 
                    "title": "23. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/23._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 593, 
                    "label": "v\u00f5idup\u00fcha", 
                    "start": 584, 
                    "title": "v\u00f5idup\u00fcha", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/v\u00f5idup\u00fcha"
                }, 
                {
                    "end": 618, 
                    "label": "24. juuni", 
                    "start": 609, 
                    "title": "24. juuni", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._juuni"
                }, 
                {
                    "end": 630, 
                    "label": "jaanip\u00e4ev", 
                    "start": 621, 
                    "title": "jaanip\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jaanip\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 642, 
                    "label": "20. august", 
                    "start": 632, 
                    "title": "20. august", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/20._august"
                }, 
                {
                    "end": 663, 
                    "label": "taasiseseisvusp\u00e4ev", 
                    "start": 645, 
                    "title": "taasiseseisvusp\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/taasiseseisvusp\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 691, 
                    "label": "1. september", 
                    "start": 679, 
                    "title": "1. september", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1._september"
                }, 
                {
                    "end": 707, 
                    "label": "teadmistep\u00e4ev", 
                    "start": 694, 
                    "title": "teadmistep\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/teadmistep\u00e4ev"
                }, 
                {
                    "end": 744, 
                    "label": "isadep\u00e4ev", 
                    "start": 735, 
                    "title": "isadep\u00e4ev", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/isadep\u00e4ev"
                }
            ], 
            "sections": [
                {
                    "text": "Riigilipp heisatakse p\u00e4ikeset\u00f5usul, kuid mitte hiljem kui kell 8.00. Lipp langetatakse p\u00e4ikeseloojangul, kuid mitte hiljem kui kell 22.00, kui valitsus ei ole andnud erikorraldust riigilipu heiskamise ja langetamise kohta m\u00f5nel teisel kellaajal.\nJaani\u00f6\u00f6l riigilippu ei langetata.", 
                    "title": "Heiskamise ja langetamise ajad"
                }, 
                {
                    "text": "Riigilipp heisatakse lipumasti v\u00f5i pannakse lipuvardaga vastavasse hoidjasse, mis asub hoone peasissek\u00e4igu juures, v\u00f5i mujale selleks sobivas (v\u00e4\u00e4rikas ja h\u00e4stin\u00e4htavas) kohas. Lipul peab olema piisavalt lehvimisruumi. Lipukangas ei tohi puutuda vastu hoonete seinu, puid, juhtmeid ja muud sellist.\nHeisatud riigilipu alumine serv peab olema v\u00e4hemalt kolme meetri k\u00f5rgusel maapinnast. Lipuvardad ja -mastid on soovitatav v\u00e4rvida valgeks. \nLinnas kasutatakse enamasti 2,5\u20133 m pikkuste puidust varraste k\u00fclge kinnitatud normaalsuuruses lippe. Suuremad hooned ja avaram planeering eeldavad ka suuremaid lippe, mis tuleks heisata kas seinalt eenduvasse, katuselt t\u00f5usvasse v\u00f5i hoopis eraldi seisvasse lipumasti. \nMaapinnalt t\u00f5usva lipumasti k\u00f5rgus on lipu laiusest ligikaudu kuus korda suurem. Seinal asuva lipuvarda pikkus on ligikaudu kolm korda suurem kui lipu laius.", 
                    "title": "Heiskamise viis"
                }
            ], 
            "text": "Iga\u00fchel on \u00f5igus heisata ja kasutada Eesti lippu j\u00e4rgides Eesti lipu seadust ning head tava. Iseseisvusp\u00e4eval, v\u00f5idup\u00fchal ja taasiseseisvumisp\u00e4eval heisatakse Eesti lipp elu-, \u00e4ri- ja b\u00fcroohoonetel.\nLipup\u00e4evad on:\n 3. jaanuar \u2013 Vabaduss\u00f5jas v\u00f5idelnute m\u00e4lestusp\u00e4ev\n 2. veebruar \u2013 Tartu rahulepingu aastap\u00e4ev\n 24. veebruar \u2013 Eesti iseseisvusp\u00e4ev, Eesti Vabariigi aastap\u00e4ev (kohustuslik)\n 14. m\u00e4rts \u2013 emakeelep\u00e4ev\n mai teine p\u00fchap\u00e4ev \u2013 emadep\u00e4ev\n 9. mai \u2013 Euroopa p\u00e4ev\n 4. juuni \u2013 Eesti lipu p\u00e4ev (alates 2004. aastast)\n 14. juuni \u2013 leinap\u00e4ev (lipp heisatakse leinalipuna)\n 23. juuni \u2013 v\u00f5idup\u00fcha (kohustuslik)\n 24. juuni \u2013 jaanip\u00e4ev\n 20. august \u2013 taasiseseisvusp\u00e4ev (kohustuslik)\n 1. september \u2013 teadmistep\u00e4ev\n novembri teine p\u00fchap\u00e4ev \u2013 isadep\u00e4ev\n Riigikogu v\u00f5i kohaliku omavalitsuse volikogu valimise p\u00e4ev, rahvah\u00e4\u00e4letuse toimumise p\u00e4ev ja Euroopa Parlamendi valimise p\u00e4ev.\nLipup\u00e4evadel heiskavad Eesti lipu riigi- ja kohaliku omavalitsuse asutused ning avalik-\u00f5iguslikud juriidilised isikud.\nVabariigi Valitsuse korraldusel v\u00f5idakse v\u00e4lja kuulutada ka teisi lipup\u00e4evi. Maavanema korraldusel v\u00f5idakse heisata riigilipud vastavas maakonnas ka m\u00f5ne kohaliku t\u00e4htsusega s\u00fcndmuse puhul.\nRiigilipu v\u00f5ib heisata avalikel \u00fcritustel. Iga\u00fchel on \u00f5igus riigilippu heisata perekondlike t\u00e4hts\u00fcndmuste puhul.", 
            "title": "Heiskamine"
        }, 
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 14, 
                    "label": "lipulaul", 
                    "start": 6, 
                    "title": "lipulaul", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/lipulaul"
                }, 
                {
                    "end": 29, 
                    "label": "Eesti lipp", 
                    "start": 19, 
                    "title": "Eesti lipp (laul)", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipp_(laul)"
                }, 
                {
                    "end": 68, 
                    "label": "Enn V\u00f5rk", 
                    "start": 60, 
                    "title": "Enn V\u00f5rk", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Enn_V\u00f5rk"
                }, 
                {
                    "end": 89, 
                    "label": "Martin Lipp", 
                    "start": 78, 
                    "title": "Martin Lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Martin_Lipp"
                }
            ], 
            "text": "Eesti lipulaul on \"Eesti lipp\", mille muusika on kirjutanud Enn V\u00f5rk ja s\u00f5nad Martin Lipp. Laulu s\u00f5nu on k\u00f5vasti muudetud v\u00f5rreldes algsega, n\u00e4iteks Martin Lipu viis salmi koondati kokku kolmeks.\nAlgversiooni esimene ja viimane salm:\nEhitagem eesti kojad kolme kodu-v\u00e4rviga!<br> \nV\u00f5tku nendel Eesti pojad ennast \u00fckskord \u00fchenda', <br>\nv\u00f5tku kuldse armuk\u00f6ie venna-arm neil veerita', <br>\nvastaku neil v\u00e4gev h\u00fc\u00fce: \u00abEesti, Eesti, ela sa!\u00bb \nSinine ja must ja valge ehitagu Eestimaad! <br>\nVili v\u00f5rsugu siin selge, paisugu tal t\u00e4ieks pead! <br>\nVaprast meelest, venna-armust eesti kojad k\u00f5lagu, <br>\nkostku taeva poole p\u00f5rmust: \u00abEesti, Eesti, ela sa!\u00bb", 
            "title": "Lipulaul"
        }, 
        {
            "text": "Riigilipp.\nV\u00f5etakse vastu j\u00e4rgmised m\u00e4\u00e4rused ajutise riigilipu kohta Maap\u00e4evale kinnitamiseks ettepanna:\nAjutine Valitsus m\u00e4\u00e4rab kuni sellekohase v\u00e4ljakuulutamiseni j\u00e4rgmist:\nI. Riigilipust.\n1. Eesti riigilipu v\u00e4rvid on sinine (rukkilille sinine), must ja valge, horitsontaalses j\u00e4rjekorras.\n2.Riigilipp on puutumata v\u00e4line riigim\u00e4rk. Isikud, kes riigilipu miski viisil teotavad, v\u00f5etakse seaduslikkusele vastutusele.\nII. Riigilipu tarvitamisest.\n1. Riigilipp tarvitatakse k\u00f5igil juhtumisel, kus Eestiriigi v\u00f5im ennast avaldab, nii riigi sisemises kui v\u00e4limises elus.\n2. Riigilipp ei v\u00f5i \u00fchegi eraisiku, seltsi, \u00fchenduse v\u00f5i asutuse eratarvituseks olla.\n3. Riigilipu v\u00e4rvide tarvitamine nende poolt v\u00f5ib ainult Ajutise Valitsuse lubal s\u00fcndida.\n4. K\u00f5ik riigi ja valitsuse asutused, kesk- kui ka kohalikud, on kohustatud riigilipu enesele muretsema ja avalikkudel p\u00fchadel v\u00e4lja panema.\n5. K\u00f5igil eraisikutel ja eraseltsidel, \u00fchisustel ja asutustel on luba riigilipu v\u00e4ljapanna avalikkudel p\u00fchadel.\n6. Kes nende m\u00e4\u00e4ruste vastu eksivad, langevad kohtuliku vastutuse alla ja karistatakse vangistusega kuni 1 kuuni v\u00f5i rahatrahviga kuni 500 margani.\nIII. Miilitsa valitsuste kohuseks j\u00e4\u00e4b selle \u00fcle valvata, et need m\u00e4\u00e4rused t\u00e4itmist leiavad.", 
            "title": "Ajutise Valitsuse otsus 21. novembrist 1918 (nr. II)"
        }, 
        {
            "text": "", 
            "title": "Viited"
        }, 
        {
            "external_links": [
                {
                    "end": 1262, 
                    "label": "Lipulugu", 
                    "start": 1254, 
                    "url": "http://www.eys.ee/lipulugu.htm"
                }
            ], 
            "internal_links": [
                {
                    "end": 11, 
                    "label": "Artur Taska", 
                    "start": 0, 
                    "title": "Artur Taska", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Artur_Taska"
                }, 
                {
                    "end": 54, 
                    "label": "Stockholm", 
                    "start": 45, 
                    "title": "Stockholm", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Stockholm"
                }, 
                {
                    "end": 59, 
                    "label": "1955", 
                    "start": 55, 
                    "title": "1955", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1955"
                }, 
                {
                    "end": 143, 
                    "label": "1959", 
                    "start": 139, 
                    "title": "1959", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1959"
                }, 
                {
                    "end": 153, 
                    "label": "Karl Aun", 
                    "start": 145, 
                    "title": "Karl Aun", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karl_Aun"
                }, 
                {
                    "end": 197, 
                    "label": "Toronto", 
                    "start": 190, 
                    "title": "Toronto", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Toronto"
                }, 
                {
                    "end": 202, 
                    "label": "1984", 
                    "start": 198, 
                    "title": "1984", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1984"
                }, 
                {
                    "end": 257, 
                    "label": "Lund", 
                    "start": 253, 
                    "title": "Lund", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lund"
                }, 
                {
                    "end": 262, 
                    "label": "1988", 
                    "start": 258, 
                    "title": "1988", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1988"
                }, 
                {
                    "end": 342, 
                    "label": "Tallinn", 
                    "start": 335, 
                    "title": "Tallinn", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tallinn"
                }, 
                {
                    "end": 347, 
                    "label": "1992", 
                    "start": 343, 
                    "title": "1992", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1992"
                }, 
                {
                    "end": 363, 
                    "label": "Juhan Reimann", 
                    "start": 350, 
                    "title": "Juhan Reimann", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Juhan_Reimann"
                }, 
                {
                    "end": 474, 
                    "label": "J\u00f5geva", 
                    "start": 468, 
                    "title": "J\u00f5geva", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/J\u00f5geva"
                }, 
                {
                    "end": 479, 
                    "label": "1998", 
                    "start": 475, 
                    "title": "1998", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1998"
                }, 
                {
                    "end": 564, 
                    "label": "Vaimastveres", 
                    "start": 552, 
                    "title": "Vaimastvere", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vaimastvere"
                }, 
                {
                    "end": 574, 
                    "label": "Karl Auna", 
                    "start": 565, 
                    "title": "Karl Aun", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karl_Aun"
                }, 
                {
                    "end": 605, 
                    "label": "Ivo Manfred Rebane", 
                    "start": 587, 
                    "title": "Ivo Manfred Rebane", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ivo_Manfred_Rebane"
                }, 
                {
                    "end": 628, 
                    "label": "Tallinn", 
                    "start": 621, 
                    "title": "Tallinn", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tallinn"
                }, 
                {
                    "end": 633, 
                    "label": "1999", 
                    "start": 629, 
                    "title": "1999", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1999"
                }, 
                {
                    "end": 649, 
                    "label": "Viktor Merila", 
                    "start": 636, 
                    "title": "Viktor Merila", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Viktor_Merila"
                }, 
                {
                    "end": 709, 
                    "label": "Sakala kalender", 
                    "start": 694, 
                    "title": "Sakala kalender", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Sakala_kalender"
                }, 
                {
                    "end": 715, 
                    "label": "2000", 
                    "start": 711, 
                    "title": "2000", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2000"
                }, 
                {
                    "end": 725, 
                    "label": "Viljandi", 
                    "start": 717, 
                    "title": "Viljandi", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Viljandi"
                }, 
                {
                    "end": 730, 
                    "label": "1999", 
                    "start": 726, 
                    "title": "1999", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1999"
                }, 
                {
                    "end": 784, 
                    "label": "Suure-Jaani kiriku", 
                    "start": 766, 
                    "title": "Suure-Jaani kirik", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Suure-Jaani_kirik"
                }, 
                {
                    "end": 795, 
                    "label": "1950", 
                    "start": 791, 
                    "title": "1950", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1950"
                }, 
                {
                    "end": 822, 
                    "label": "Meeli M\u00fc\u00fcripeal", 
                    "start": 807, 
                    "title": "Meeli M\u00fc\u00fcripeal", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Meeli_M\u00fc\u00fcripeal"
                }, 
                {
                    "end": 867, 
                    "label": "Maakodu", 
                    "start": 860, 
                    "title": "Maakodu (ajakiri)", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Maakodu_(ajakiri)"
                }, 
                {
                    "end": 873, 
                    "label": "2000", 
                    "start": 869, 
                    "title": "2000", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2000"
                }, 
                {
                    "end": 905, 
                    "label": "Mare Kask", 
                    "start": 896, 
                    "title": "Mare Kask", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Mare_Kask"
                }, 
                {
                    "end": 954, 
                    "label": "Tallinn", 
                    "start": 947, 
                    "title": "Tallinn", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tallinn"
                }, 
                {
                    "end": 959, 
                    "label": "2002", 
                    "start": 955, 
                    "title": "2002", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2002"
                }, 
                {
                    "end": 982, 
                    "label": "Catharina von Yngling", 
                    "start": 961, 
                    "title": "Catharina von Yngling", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Catharina_von_Yngling"
                }, 
                {
                    "end": 1042, 
                    "label": "P\u00e4ikesetuul", 
                    "start": 1031, 
                    "title": "P\u00e4ikesetuul (ajakiri)", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/P\u00e4ikesetuul_(ajakiri)"
                }
            ], 
            "text": "Artur Taska. \"Eesti riigilipu seaduse s\u00fcnd\", Stockholm 1955.\nArtur Taska (koostaja). \"Sini-must-valge v\u00e4rvikolmik eesti luules\", Stockholm 1959.\nKarl Aun. \"Sini-must-valge lipu 100 aastat\", Toronto 1984. \nArtur Taska. \"M\u00f5tteid eesti rahva s\u00fcmbolitest\", Lund 1988.\nArtur Taska. \"Sini-must-valge 100 aastat: p\u00fchendus Eesti Vabariigile\", Tallinn 1992. \nJuhan Reimann. Sini-must-valge lipp L\u00e4\u00e4nemardil. \u2013 \"J\u00f5geva valla ajaloo- ja muuseumis\u00f5prade \u00fchingu \"Ambior\" I album\", J\u00f5geva 1998, lk 13\u201315 (alglipu peidukohast poolesajandilise okupatsiooniaja jooksul Vaimastveres Karl Auna isatalus). \nIvo Manfred Rebane. \"Eesti lipp\", Tallinn 1999. \nViktor Merila. Pool sajandit \u00fchest hulljulgest tembust. \u2013 Sakala kalender: 2000, Viljandi 1999, lk 88\u201390 (Eesti lipu heiskamisest Suure-Jaani kiriku torni 1950. aastal). \nMeeli M\u00fc\u00fcripeal. \"Head liputavad alles kujunevad\". \u2013 Maakodu, 2000, oktoober, lk 48\u201349. \nMare Kask. \"Eesti h\u00fcmni, lipu ja vapi saamislugu\", Tallinn 2002.\nCatharina von Yngling. Eesti lipp ja vapp muinasteaduste valgusel. \u2013 \"P\u00e4ikesetuul\" 2002, nr 3, lk 8\u20139.M\u00f6ldre, T\u00f5nis. Lipulugu\n\"Eesti lipp 120\", E\u00dcS 2007. ISBN 978-9985-9022-7-1", 
            "title": "Kirjandus"
        }, 
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 23, 
                    "label": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "start": 0, 
                    "title": "Baltica-Borussia Danzig", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Baltica-Borussia_Danzig"
                }, 
                {
                    "end": 35, 
                    "label": "Eesti vapp", 
                    "start": 25, 
                    "title": "Eesti vapp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_vapp"
                }, 
                {
                    "end": 51, 
                    "label": "Eesti NSV lipp", 
                    "start": 37, 
                    "title": "Eesti NSV lipp", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_NSV_lipp"
                }, 
                {
                    "end": 151, 
                    "label": "2004. aastal vermitud meenem\u00fcnt, mis t\u00e4histab 120 aasta m\u00f6\u00f6dumist Eesti lipu \u00f5nnistamisest Otep\u00e4\u00e4l", 
                    "start": 53, 
                    "title": "K\u00fcmnekroonine meenem\u00fcnt (2004)", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/K\u00fcmnekroonine_meenem\u00fcnt_(2004)"
                }, 
                {
                    "end": 186, 
                    "label": "Eesti lipukandjad ol\u00fcmpiam\u00e4ngudel", 
                    "start": 153, 
                    "title": "Eesti lipukandjad ol\u00fcmpiam\u00e4ngudel", 
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipukandjad_ol\u00fcmpiam\u00e4ngudel"
                }
            ], 
            "text": "Baltica-Borussia Danzig\n Eesti vapp\n Eesti NSV lipp\n 2004. aastal vermitud meenem\u00fcnt, mis t\u00e4histab 120 aasta m\u00f6\u00f6dumist Eesti lipu \u00f5nnistamisest Otep\u00e4\u00e4l\n Eesti lipukandjad ol\u00fcmpiam\u00e4ngudel", 
            "title": "Vaata ka"
        }, 
        {
            "external_links": [
                {
                    "end": 15, 
                    "label": "Eesti lipu laul", 
                    "start": 0, 
                    "url": "http://www.youtube.com/watch?v=HzSfV34mTa8"
                }, 
                {
                    "end": 30, 
                    "label": "Eesti lipp 125", 
                    "start": 16, 
                    "url": "http://eestilipp.err.ee/"
                }, 
                {
                    "end": 69, 
                    "label": "2006. aastast kehtiv Eesti lipu seadus", 
                    "start": 31, 
                    "url": "http://www.riigiteataja.ee/ert/act.jsp?id=882755&replstring=33"
                }, 
                {
                    "end": 115, 
                    "label": "2005. aasta l\u00f5puni kehtinud Eesti lipu seadus", 
                    "start": 70, 
                    "url": "http://www.riigiteataja.ee/ert/act.jsp?id=24419"
                }, 
                {
                    "end": 150, 
                    "label": "Riigilipu seadus (SK I 1938, 6, 2)", 
                    "start": 116, 
                    "url": "http://www.hot.ee/seadustekogu/ski-6-2.html"
                }, 
                {
                    "end": 188, 
                    "label": "Riigilipu kasutamise kord ja hea tava", 
                    "start": 151, 
                    "url": "http://www.riigikantselei.ee/?id=5898"
                }, 
                {
                    "end": 225, 
                    "label": "Riigilipu kasutamise korra rikkumine", 
                    "start": 189, 
                    "url": "http://www.riigikantselei.ee/index.html?id=1295"
                }, 
                {
                    "end": 300, 
                    "label": "Eesti lipu ajalugu ja heiskamise kord; k\u00e4esoleva artikli oluline allikas", 
                    "start": 228, 
                    "url": "http://www.kodanik.ee/est/kasulik_vapp.html"
                }, 
                {
                    "end": 340, 
                    "label": "P\u00f5hjalikum \u00fclevaade Eesti lipu ajaloost", 
                    "start": 301, 
                    "url": "http://www.miksike.ee/referaadid/eesti_symbolid.htm"
                }, 
                {
                    "end": 361, 
                    "label": "Lippude valmistamine", 
                    "start": 341, 
                    "url": "http://www.terviseleht.ee/200139/39_lipud.php"
                }, 
                {
                    "end": 410, 
                    "label": "Foto: lipu kaarikus\u00f5it Otep\u00e4\u00e4le 120. aastap\u00e4eval", 
                    "start": 362, 
                    "url": "http://www.epl.ee/artikkel_266926.html"
                }, 
                {
                    "end": 458, 
                    "label": "120. aastap\u00e4ev Otep\u00e4\u00e4l, foto lipu p\u00fchitsemisest", 
                    "start": 411, 
                    "url": "http://www.epl.ee/artikkel_266927.html"
                }, 
                {
                    "end": 492, 
                    "label": "Foto: lipp E\u00dcS-i 130. aastap\u00e4eval", 
                    "start": 459, 
                    "url": "http://www.epl.ee/artikkel_266906.html"
                }, 
                {
                    "end": 537, 
                    "label": "Eesti lipu kavandid Eesti P\u00e4evalehe uudisest", 
                    "start": 493, 
                    "url": "http://www.fotw.net/images/e/ee_scx.jpg"
                }, 
                {
                    "end": 546, 
                    "label": "Lipulugu", 
                    "start": 538, 
                    "url": "http://www.eys.ee/lipulugu.htm"
                }, 
                {
                    "end": 587, 
                    "label": "Peep Ilmet: sinivalge maa", 
                    "start": 562, 
                    "url": "http://www.postimees.ee/?id=127562"
                }
            ], 
            "text": "Eesti lipu laul\nEesti lipp 125\n2006. aastast kehtiv Eesti lipu seadus\n2005. aasta l\u00f5puni kehtinud Eesti lipu seadus\nRiigilipu seadus (SK I 1938, 6, 2)\nRiigilipu kasutamise kord ja hea tava\nRiigilipu kasutamise korra rikkumine \n\nEesti lipu ajalugu ja heiskamise kord; k\u00e4esoleva artikli oluline allikas\nP\u00f5hjalikum \u00fclevaade Eesti lipu ajaloost\nLippude valmistamine\nFoto: lipu kaarikus\u00f5it Otep\u00e4\u00e4le 120. aastap\u00e4eval\n120. aastap\u00e4ev Otep\u00e4\u00e4l, foto lipu p\u00fchitsemisest\nFoto: lipp E\u00dcS-i 130. aastap\u00e4eval\nEesti lipu kavandid Eesti P\u00e4evalehe uudisest\nLipulugu, T\u00f5nis M\u00f6ldre\n Peep Ilmet: sinivalge maa Postimees.ee, 4. juuni 2009", 
            "title": "V\u00e4lislingid"
        }
    ], 
    "timestamp": "2015-04-18T17:46:21Z", 
    "title": "Eesti lipp", 
    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti_lipp"
}