{
    "categories": [
        "Paavstid",
        "S\u00fcndinud 1574",
        "Surnud 1655"
    ],
    "infobox": [
        {
            "Eelk\u00e4ija": "Urbanus VIII",
            "Ilmiklik nimi": "Giovanni Battista Pamphili",
            "J\u00e4reltulija": "Aleksander VII",
            "Pilt": "250 px",
            "Surmakoht": "Rooma",
            "Surmakuup\u00e4ev": "7. jaanuar 1655",
            "S\u00fcnnikoht": "Rooma",
            "S\u00fcnnikuup\u00e4ev": "6. mai v\u00f5i 7. mai 1574",
            "Valitsemisaja algus": "15. september 1644",
            "Valitsemisaja l\u00f5pp": "7. jaanuar 1655",
            "{{Infobox Pope|Paavstinimi": "Innocentius X"
        }
    ],
    "other": [
        "{{Vaata|Jansenism}}",
        "{{Vaata|Kristlik eetika}}",
        "{{algus}}",
        "{{eelnev-j\u00e4rgnev | eelnev=[[Urbanus VIII]] | nimi=[[Paavst]] | aeg=[[1644]]\u2013[[1655]] | j\u00e4rgnev=[[Aleksander VII]]}}",
        "{{l\u00f5pp}}",
        "{{Paavstid}}"
    ],
    "sections": [
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 110,
                    "label": "6. mai",
                    "start": 104,
                    "title": "6. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/6._mai"
                },
                {
                    "end": 121,
                    "label": "7. mai",
                    "start": 115,
                    "title": "7. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._mai"
                },
                {
                    "end": 126,
                    "label": "1574",
                    "start": 122,
                    "title": "1574",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1574"
                },
                {
                    "end": 139,
                    "label": "7. jaanuar",
                    "start": 129,
                    "title": "7. jaanuar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._jaanuar"
                },
                {
                    "end": 144,
                    "label": "1655",
                    "start": 140,
                    "title": "1655",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1655"
                },
                {
                    "end": 156,
                    "label": "paavst",
                    "start": 150,
                    "title": "paavst",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/paavst"
                },
                {
                    "end": 161,
                    "label": "1644",
                    "start": 157,
                    "title": "1644",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1644"
                },
                {
                    "end": 228,
                    "label": "Roomas",
                    "start": 222,
                    "title": "Rooma",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rooma"
                },
                {
                    "end": 363,
                    "label": "Aleksander VI",
                    "start": 350,
                    "title": "Aleksander VI",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aleksander_VI"
                },
                {
                    "end": 398,
                    "label": "Isabella Borgia",
                    "start": 383,
                    "title": "Isabella Borgia",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Isabella_Borgia"
                },
                {
                    "end": 432,
                    "label": "Girolamo Pamphili",
                    "start": 415,
                    "title": "Girolamo Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Girolamo_Pamphili"
                },
                {
                    "end": 441,
                    "label": "1604",
                    "start": 437,
                    "title": "1604",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1604"
                },
                {
                    "end": 453,
                    "label": "kardinaliks",
                    "start": 442,
                    "title": "kardinal",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kardinal"
                },
                {
                    "end": 488,
                    "label": "kolleegiumis",
                    "start": 476,
                    "title": "kolleegium",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kolleegium"
                },
                {
                    "end": 501,
                    "label": "\u00f5igusteadust",
                    "start": 489,
                    "title": "\u00f5igusteadus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u00f5igusteadus"
                },
                {
                    "end": 517,
                    "label": "1594",
                    "start": 513,
                    "title": "1594",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1594"
                },
                {
                    "end": 531,
                    "label": "doktorikraadi",
                    "start": 518,
                    "title": "doktorikraad",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/doktorikraad"
                },
                {
                    "end": 552,
                    "label": "Gregorius XV",
                    "start": 540,
                    "title": "Gregorius XV",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gregorius_XV"
                },
                {
                    "end": 568,
                    "label": "Urbanus VIII",
                    "start": 556,
                    "title": "Urbanus VIII",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Urbanus_VIII"
                },
                {
                    "end": 633,
                    "label": "jesuiitidelt",
                    "start": 621,
                    "title": "jesuiidid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jesuiidid"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X (Giovanni Battista Pamphili v\u00f5i Giambattista Pamphili, varasemas kirjapildis ka Pamphilj; 6. mai v\u00f5i 7. mai 1574 \u2013 7. jaanuar 1655) oli paavst 1644\u20131655. Ta oli 236. paavst.\nGiovanni Battista Pamphili s\u00fcndis Roomas Camillo Pamphilj ja Maria Cancellieri del Bufalo 9-lapselises peres 6. lapsena. Ta on emapoolsest suguv\u00f5saliinist paavst Aleksander VI otsene j\u00e4reltulija Isabella Borgia kaudu. Tema onu Girolamo Pamphili sai 1604 kardinaliks. Pamphili \u00f5ppis Rooma kolleegiumis \u00f5igusteadust ja omandas 1594 doktorikraadi. Ta oli Gregorius XV ja Urbanus VIII j\u00e4rel kolmas paavst, kes oli oma hariduse omandanud jesuiitidelt."
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 4,
                    "label": "1601",
                    "start": 0,
                    "title": "1601",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1601"
                },
                {
                    "end": 13,
                    "label": "advokaat",
                    "start": 5,
                    "title": "advokaat",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/advokaat"
                },
                {
                    "end": 19,
                    "label": "Juuni",
                    "start": 14,
                    "title": "Juuni",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Juuni"
                },
                {
                    "end": 24,
                    "label": "1604",
                    "start": 20,
                    "title": "1604",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1604"
                },
                {
                    "end": 54,
                    "label": "Rota Romana",
                    "start": 43,
                    "title": "Rota Romana",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rota_Romana"
                },
                {
                    "end": 64,
                    "label": "audiitor",
                    "start": 56,
                    "title": "audiitor",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/audiitor"
                },
                {
                    "end": 74,
                    "label": "26. m\u00e4rts",
                    "start": 65,
                    "title": "26. m\u00e4rts",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/26._m\u00e4rts"
                },
                {
                    "end": 79,
                    "label": "1621",
                    "start": 75,
                    "title": "1621",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1621"
                },
                {
                    "end": 95,
                    "label": "nuntsius",
                    "start": 87,
                    "title": "nuntsius",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/nuntsius"
                },
                {
                    "end": 103,
                    "label": "Napolis",
                    "start": 96,
                    "title": "Napoli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Napoli"
                },
                {
                    "end": 108,
                    "label": "1625",
                    "start": 104,
                    "title": "1625",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1625"
                },
                {
                    "end": 144,
                    "label": "Francesco Barberini",
                    "start": 125,
                    "title": "Francesco Barberini (1597\u20131679)",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Barberini_(1597\u20131679)"
                },
                {
                    "end": 236,
                    "label": "Prantsusmaal",
                    "start": 224,
                    "title": "Prantsusmaa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prantsusmaa"
                },
                {
                    "end": 248,
                    "label": "19. jaanuar",
                    "start": 237,
                    "title": "19. jaanuar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._jaanuar"
                },
                {
                    "end": 273,
                    "label": "Antiookia",
                    "start": 264,
                    "title": "Antiookia",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Antiookia"
                },
                {
                    "end": 282,
                    "label": "patriarh",
                    "start": 274,
                    "title": "patriarh",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/patriarh"
                },
                {
                    "end": 295,
                    "label": "ordineeriti",
                    "start": 284,
                    "title": "ordinatsioon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ordinatsioon"
                },
                {
                    "end": 306,
                    "label": "piiskopiks",
                    "start": 296,
                    "title": "piiskop",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/piiskop"
                },
                {
                    "end": 320,
                    "label": "25. jaanuaril",
                    "start": 307,
                    "title": "25. jaanuar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/25._jaanuar"
                },
                {
                    "end": 400,
                    "label": "Hispaanias",
                    "start": 390,
                    "title": "Hispaania",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Hispaania"
                },
                {
                    "end": 409,
                    "label": "30. mai",
                    "start": 402,
                    "title": "30. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/30._mai"
                },
                {
                    "end": 414,
                    "label": "1626",
                    "start": 410,
                    "title": "1626",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1626"
                },
                {
                    "end": 445,
                    "label": "30. august",
                    "start": 435,
                    "title": "30. august",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/30._august"
                },
                {
                    "end": 450,
                    "label": "1627",
                    "start": 446,
                    "title": "1627",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1627"
                },
                {
                    "end": 508,
                    "label": "19. novembril",
                    "start": 495,
                    "title": "19. november",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._november"
                },
                {
                    "end": 513,
                    "label": "1629",
                    "start": 509,
                    "title": "1629",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1629"
                },
                {
                    "end": 525,
                    "label": "12. august",
                    "start": 515,
                    "title": "12. august",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._august"
                },
                {
                    "end": 530,
                    "label": "1630",
                    "start": 526,
                    "title": "1630",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1630"
                },
                {
                    "end": 546,
                    "label": "15. september",
                    "start": 533,
                    "title": "15. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/15._september"
                },
                {
                    "end": 551,
                    "label": "1644",
                    "start": 547,
                    "title": "1644",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1644"
                },
                {
                    "end": 585,
                    "label": "1639",
                    "start": 581,
                    "title": "1639",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1639"
                },
                {
                    "end": 638,
                    "label": "Trento Oikumeenilise Kirikukogu",
                    "start": 607,
                    "title": "Trento oikumeeniline kirikukogu",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Trento_oikumeeniline_kirikukogu"
                },
                {
                    "end": 681,
                    "label": "prefekt",
                    "start": 674,
                    "title": "prefekt",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/prefekt"
                },
                {
                    "end": 697,
                    "label": "Jurisdiktsiooni",
                    "start": 682,
                    "title": "Jurisdiktsioon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jurisdiktsioon"
                },
                {
                    "end": 750,
                    "label": "Rooma inkvisitsiooni",
                    "start": 730,
                    "title": "Rooma inkvisitsioon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rooma_inkvisitsioon"
                },
                {
                    "end": 759,
                    "label": "sekret\u00e4r",
                    "start": 751,
                    "title": "sekret\u00e4r",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/sekret\u00e4r"
                },
                {
                    "end": 765,
                    "label": "Poola",
                    "start": 760,
                    "title": "Poola",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Poola"
                },
                {
                    "end": 775,
                    "label": "protektor",
                    "start": 766,
                    "title": "protektor",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/protektor"
                },
                {
                    "end": 787,
                    "label": "12. jaanuar",
                    "start": 776,
                    "title": "12. jaanuar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._jaanuar"
                },
                {
                    "end": 792,
                    "label": "1643",
                    "start": 788,
                    "title": "1643",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1643"
                },
                {
                    "end": 804,
                    "label": "14. m\u00e4rts",
                    "start": 795,
                    "title": "14. m\u00e4rts",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._m\u00e4rts"
                },
                {
                    "end": 833,
                    "label": "kardinalide kolleegiumi",
                    "start": 810,
                    "title": "kardinalide kolleegium",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kardinalide_kolleegium"
                },
                {
                    "end": 844,
                    "label": "camerlengo",
                    "start": 834,
                    "title": "camerlengo",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/camerlengo"
                }
            ],
            "text": "1601 advokaat\nJuuni 1604 \u2013 26. m\u00e4rts 1621 \"Rota Romana\" audiitor\n26. m\u00e4rts 1621 \u2013 1625 nuntsius Napolis\n1625 \u2013 1626 kardinal Francesco Barberini \"datarius\"\n1625 kardinal Francesco Barberini juhitava delegatsiooni koosseisus Prantsusmaal\n19. jaanuar \u2013 30. mai 1626 Antiookia patriarh (ordineeriti piiskopiks 25. jaanuaril)\n1626 kardinal Francesco Barberini juhitava delegatsiooni koosseisus Hispaanias.\n30. mai 1626 nuntsius Hispaanias\n30. august 1627 kardinalpreester \"in pectore\" (avalikustati 19. novembril 1629)\n12. august 1630 \u2013 15. september 1644 San Eusebio kardinalpreester\n1639 \u2013 15. september 1644 Trento Oikumeenilise Kirikukogu Otsuste Teostamise kongregatsiooni prefekt\nJurisdiktsiooni ja immuniteedi komisjoni liige.\nRooma inkvisitsiooni sekret\u00e4r\nPoola protektor\n12. jaanuar 1643 \u2013 14. m\u00e4rts 1644 kardinalide kolleegiumi camerlengo",
            "title": "Ametid"
        },
        {
            "images": [
                {
                    "text": "Innocentius X vapp.",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/File:C_o_a_Innocenzo_X.svg"
                }
            ],
            "internal_links": [
                {
                    "end": 98,
                    "label": "4. Oktoobril",
                    "start": 86,
                    "title": "4. oktoober",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._oktoober"
                },
                {
                    "end": 124,
                    "label": "Carlo de' Medici",
                    "start": 108,
                    "title": "Carlo de' Medici",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Carlo_de'_Medici"
                },
                {
                    "end": 208,
                    "label": "9. augustist",
                    "start": 196,
                    "title": "9. august",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/9._august"
                },
                {
                    "end": 248,
                    "label": "konklaavi",
                    "start": 239,
                    "title": "konklaav",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/konklaav"
                },
                {
                    "end": 350,
                    "label": "Giulio Cesare Sacchetti",
                    "start": 327,
                    "title": "Giulio Cesare Sacchetti",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giulio_Cesare_Sacchetti"
                },
                {
                    "end": 381,
                    "label": "Gil Garrillo de Albornoz",
                    "start": 357,
                    "title": "Gil Garrillo de Albornoz",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gil_Garrillo_de_Albornoz"
                },
                {
                    "end": 404,
                    "label": "veto",
                    "start": 400,
                    "title": "veto",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/veto"
                },
                {
                    "end": 498,
                    "label": "Jules Mazarini",
                    "start": 484,
                    "title": "Jules Mazarin",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jules_Mazarin"
                },
                {
                    "end": 543,
                    "label": "7. septembril",
                    "start": 530,
                    "title": "7. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._september"
                },
                {
                    "end": 586,
                    "label": "Guido Bentivoglio",
                    "start": 569,
                    "title": "Guido Bentivoglio",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Guido_Bentivoglio"
                },
                {
                    "end": 602,
                    "label": "10. septembril",
                    "start": 588,
                    "title": "10. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/10._september"
                },
                {
                    "end": 639,
                    "label": "Giulio Gabrielli",
                    "start": 623,
                    "title": "Giulio Gabrielli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giulio_Gabrielli"
                },
                {
                    "end": 657,
                    "label": "Gaspare Mattei",
                    "start": 643,
                    "title": "Gaspare Mattei",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gaspare_Mattei"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X valiti paavstiks 15. septembril 1644 Vatikani paavstipalees ja krooniti 4. Oktoobril kardinal Carlo de' Medici poolt. Ta oli esimene paavst, kes oli kardinaliks saanud \"in pectore\".\n9. augustist 15. septembrini 1644 toimunud konklaavi viimases voorus osales 53 kardinali. Sellel konklaavil oli soosikuks kardinal Giulio Cesare Sacchetti, kuid Gil Garrillo de Albornoz esitas tema vastu veto. Kompromisskandidaadina valitud Pamphili vastu olid prantslased, kuid kardinal Jules Mazarini veto saabus Rooma liiga hilja. 7. septembril suri konklaavil kardinal Guido Bentivoglio. 10. septembril lahkusid kardinalid Giulio Gabrielli ja Gaspare Mattei konklaavilt.",
            "title": "1644.aasta konklaav"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 64,
                    "label": "Barberini",
                    "start": 55,
                    "title": "Barberini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Barberini"
                },
                {
                    "end": 103,
                    "label": "Castro s\u00f5jaga",
                    "start": 90,
                    "title": "Castro s\u00f5da",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Castro_s\u00f5da"
                },
                {
                    "end": 158,
                    "label": "Antonio Barberini",
                    "start": 141,
                    "title": "Antonio Barberini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Antonio_Barberini"
                },
                {
                    "end": 173,
                    "label": "27. septembril",
                    "start": 159,
                    "title": "27. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/27._september"
                },
                {
                    "end": 178,
                    "label": "1645",
                    "start": 174,
                    "title": "1645",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1645"
                },
                {
                    "end": 192,
                    "label": "Prantsusmaale",
                    "start": 179,
                    "title": "Prantsusmaa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prantsusmaa"
                },
                {
                    "end": 242,
                    "label": "Taddeo Barberini",
                    "start": 226,
                    "title": "Taddeo Barberini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Taddeo_Barberini"
                },
                {
                    "end": 265,
                    "label": "15. jaanuaril",
                    "start": 252,
                    "title": "15. jaanuar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/15._jaanuar"
                },
                {
                    "end": 270,
                    "label": "1646",
                    "start": 266,
                    "title": "1646",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1646"
                },
                {
                    "end": 426,
                    "label": "1648",
                    "start": 422,
                    "title": "1648",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1648"
                },
                {
                    "end": 523,
                    "label": "1653",
                    "start": 519,
                    "title": "1653",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1653"
                },
                {
                    "end": 544,
                    "label": "Carlo Barberini",
                    "start": 529,
                    "title": "Carlo Barberini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Carlo_Barberini"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X m\u00e4\u00e4ras ametisse komitee, mis pidi uurima Barberini suguv\u00f5sa seotust esimese Castro s\u00f5jaga. Karistuse kartuses p\u00f5genes kardinal Antonio Barberini 27. septembril 1645 Prantsusmaale, kardinal Francesco Barberini ja Taddeo Barberini j\u00e4rgisid 15. jaanuaril 1646 tema eeskuju, siirdudes samuti Prantsusmaale, kus Mazarin v\u00f5ttis nad oma kaitse alla. Innocentius X lasi seej\u00e4rel Barberinide varanduse konfiskeerida. 1648 taastati Francesco Barberini ametid, kuid paavsti lepitus Barberini suguv\u00f5saga saabus alles 1653, kui Carlo Barberini p\u00fchitseti kardinaliks ja Antonio Barberinil lubati p\u00f6\u00f6rduda tagasi Rooma.",
            "title": "Barberinide hukkam\u00f5ist"
        },
        {
            "images": [
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 14,
                            "label": "Vestfaali rahu",
                            "start": 0,
                            "title": "Vestfaali rahu",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vestfaali_rahu"
                        },
                        {
                            "end": 34,
                            "label": "M\u00fcnsteris",
                            "start": 25,
                            "title": "M\u00fcnster",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/M\u00fcnster"
                        },
                        {
                            "end": 53,
                            "label": "Gerard Ter Borchi",
                            "start": 36,
                            "title": "Gerard Ter Borch",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gerard_Ter_Borch"
                        },
                        {
                            "end": 63,
                            "label": "1648",
                            "start": 59,
                            "title": "1648",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1648"
                        }
                    ],
                    "text": "Vestfaali rahu s\u00f5lmimine M\u00fcnsteris. Gerard Ter Borchi maal 1648.",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/File:The_Ratification_of_the_Treaty_of_Munster,_Gerard_Ter_Borch_(1648).jpg"
                }
            ],
            "sections": [
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 9,
                            "label": "M\u00fcnsteris",
                            "start": 0,
                            "title": "M\u00fcnster",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/M\u00fcnster"
                        },
                        {
                            "end": 23,
                            "label": "1648",
                            "start": 19,
                            "title": "1648",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1648"
                        },
                        {
                            "end": 65,
                            "label": "Kolmek\u00fcmneaastase s\u00f5ja",
                            "start": 43,
                            "title": "Kolmek\u00fcmneaastane s\u00f5da",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kolmek\u00fcmneaastane_s\u00f5da"
                        },
                        {
                            "end": 90,
                            "label": "Vestfaali rahu",
                            "start": 76,
                            "title": "Vestfaali rahu",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vestfaali_rahu"
                        },
                        {
                            "end": 122,
                            "label": "Fabio Chigi",
                            "start": 111,
                            "title": "Aleksander VII",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aleksander_VII"
                        },
                        {
                            "end": 284,
                            "label": "20. augustil",
                            "start": 272,
                            "title": "20. august",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/20._august"
                        },
                        {
                            "end": 289,
                            "label": "1650",
                            "start": 285,
                            "title": "1650",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1650"
                        },
                        {
                            "end": 434,
                            "label": "Saksa-Rooma keisri",
                            "start": 416,
                            "title": "Saksa-Rooma-keiser",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Saksa-Rooma-keiser"
                        },
                        {
                            "end": 448,
                            "label": "Ferdinand III",
                            "start": 435,
                            "title": "Ferdinand III (Saksa-Rooma keiser)",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_III_(Saksa-Rooma_keiser)"
                        }
                    ],
                    "text": "M\u00fcnsteris vahendas 1648 katoliiklaste huve Kolmek\u00fcmneaastase s\u00f5ja l\u00f5petanud Vestfaali rahu s\u00f5lmimisel nuntsius Fabio Chigi. Innocentius X oli vastu selle rahulepingu s\u00f5lmimisele, kuna selle raames v\u00f5is n\u00e4ha katoliiklaste seniste \u00f5iguste kitsendamist Saksamaal. Ta avaldas 20. augustil 1650 apostelliku kirja 'Zelus domus Dei' (koostatud 1648), milles taunis katoliiklaste \u00f5iguste eiramist. Innocentius X ei toetanud Saksa-Rooma keisri Ferdinand III-t piisavalt, et too oleks suutnud t\u00fcrklased oma aladelt tagasi l\u00fc\u00fca.",
                    "title": "Suhted Saksamaaga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 44,
                            "label": "Prantsusmaa",
                            "start": 33,
                            "title": "Prantsusmaa",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prantsusmaa"
                        },
                        {
                            "end": 57,
                            "label": "Hispaania",
                            "start": 48,
                            "title": "Hispaania",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Hispaania"
                        },
                        {
                            "end": 117,
                            "label": "Jules Mazariniga",
                            "start": 101,
                            "title": "Jules Mazarin",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jules_Mazarin"
                        },
                        {
                            "end": 186,
                            "label": "jansenismi",
                            "start": 176,
                            "title": "jansenism",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jansenism"
                        },
                        {
                            "end": 245,
                            "label": "Michel Mazarini",
                            "start": 230,
                            "title": "Michel Mazarin",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Michel_Mazarin"
                        },
                        {
                            "end": 283,
                            "label": "1653",
                            "start": 279,
                            "title": "1653",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1653"
                        },
                        {
                            "end": 308,
                            "label": "Metzi",
                            "start": 303,
                            "title": "Metz",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Metz"
                        },
                        {
                            "end": 329,
                            "label": "Louis XIV",
                            "start": 320,
                            "title": "Louis XIV",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Louis_XIV"
                        },
                        {
                            "end": 353,
                            "label": "1652",
                            "start": 349,
                            "title": "1652",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1652"
                        },
                        {
                            "end": 373,
                            "label": "Pariisi",
                            "start": 366,
                            "title": "Pariis",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pariis"
                        },
                        {
                            "end": 385,
                            "label": "koadjuutori",
                            "start": 374,
                            "title": "koadjuutor",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/koadjuutor"
                        },
                        {
                            "end": 422,
                            "label": "Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retzi",
                            "start": 386,
                            "title": "Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retz",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jean-Fran\u00e7ois-Paul_de_Gondi_de_Retz"
                        },
                        {
                            "end": 450,
                            "label": "detsembris",
                            "start": 440,
                            "title": "detsember",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/detsember"
                        },
                        {
                            "end": 469,
                            "label": "2. jaanuaril",
                            "start": 457,
                            "title": "2. jaanuar",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._jaanuar"
                        },
                        {
                            "end": 631,
                            "label": "Nicola Guidi di Bagno",
                            "start": 610,
                            "title": "Nicola Guidi di Bagno",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Nicola_Guidi_di_Bagno"
                        },
                        {
                            "end": 641,
                            "label": "Pariisist",
                            "start": 632,
                            "title": "Pariis",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pariis"
                        },
                        {
                            "end": 684,
                            "label": "Neri Corsini",
                            "start": 672,
                            "title": "Neri Corsini",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Neri_Corsini"
                        },
                        {
                            "end": 753,
                            "label": "Marseilles",
                            "start": 743,
                            "title": "Marseilles",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Marseilles"
                        },
                        {
                            "end": 767,
                            "label": "kloostrisse",
                            "start": 756,
                            "title": "klooster",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/klooster"
                        },
                        {
                            "end": 822,
                            "label": "1656",
                            "start": 818,
                            "title": "1656",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1656"
                        },
                        {
                            "end": 836,
                            "label": "1654",
                            "start": 832,
                            "title": "1654",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1654"
                        },
                        {
                            "end": 906,
                            "label": "30. novembril",
                            "start": 893,
                            "title": "30. november",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/30._november"
                        }
                    ],
                    "text": "Innocentius X \u00fcritas tagada rahu Prantsusmaa ja Hispaania vahelises s\u00f5jas, kuid tema suhted kardinal Jules Mazariniga olid v\u00e4ga jahedad, mis leevenesid vaid ajutiselt, n\u00e4iteks jansenismi taunimise ajal. Ta p\u00fchitses Mazarini venna Michel Mazarini kardinaliks, kuid ei tunnustanud 1653 Mazarini m\u00e4\u00e4ramist Metzi piiskopiks Louis XIV poolt. Ta p\u00fchitses 1652 kardinaliks Pariisi koadjuutori Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retzi, kes arreteeriti detsembris 1652. 2. jaanuaril 1653 teatas Roomas resideeruv Prantsusmaa suursaadik juhtunust paavstile, kes protesteeris Mazarini k\u00e4itumise vastu. Paavst kutsus nuntsius Nicola Guidi di Bagno Pariisist tagasi ja saatis tema asemele Neri Corsini, keda Mazarin omakorda ei tunnustanud. Corsini pandi \u00fchte Marseilles'i kloostrisse aresti alla ja Bagno j\u00e4tkas oma tegevust Pariisis 1656.aastani. 1654 \u00f5nnestus kardinal Retzil vanglast p\u00f5geneda ja ta j\u00f5udis 30. novembril 1654 Rooma, kus ta j\u00e4rgmisel p\u00e4eval kohtus paavstiga.",
                    "title": "Suhted Prantsusmaaga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 4,
                            "label": "1647",
                            "start": 0,
                            "title": "1647",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1647"
                        },
                        {
                            "end": 39,
                            "label": "Napolis",
                            "start": 32,
                            "title": "Napoli",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Napoli"
                        },
                        {
                            "end": 48,
                            "label": "\u00fclest\u00f5us",
                            "start": 40,
                            "title": "\u00fclest\u00f5us",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u00fclest\u00f5us"
                        },
                        {
                            "end": 76,
                            "label": "hegemooniat",
                            "start": 65,
                            "title": "hegemoonia",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/hegemoonia"
                        },
                        {
                            "end": 85,
                            "label": "Itaalias",
                            "start": 77,
                            "title": "Itaalia",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Itaalia"
                        },
                        {
                            "end": 233,
                            "label": "1650",
                            "start": 229,
                            "title": "1650",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1650"
                        },
                        {
                            "end": 259,
                            "label": "Hispaania kuningas",
                            "start": 241,
                            "title": "Hispaania kuningas",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Hispaania_kuningas"
                        },
                        {
                            "end": 269,
                            "label": "Felipe IV",
                            "start": 260,
                            "title": "Felipe IV",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Felipe_IV"
                        },
                        {
                            "end": 307,
                            "label": "Daniel O'Daly",
                            "start": 294,
                            "title": "Daniel O'Daly",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Daniel_O'Daly"
                        }
                    ],
                    "text": "1647 puhkes Hispaaniale alluvas Napolis \u00fclest\u00f5us, kuid Hispaania hegemooniat Itaalias kartev Prantsusmaa soovitas paavsti v\u00e4gedel ala vallutada. Innocentius X keeldus Napolisse tungimast ja lasi Hispaania v\u00e4gedel h\u00f5ivata Napoli. 1650 saatis Hispaania kuningas Felipe IV oma suursaadikuks Rooma Daniel O'Daly.",
                    "title": "Suhted Hispaaniaga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 31,
                            "label": "Portugalis",
                            "start": 21,
                            "title": "Portugal",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Portugal"
                        },
                        {
                            "end": 258,
                            "label": "Jo\u00e3o IV",
                            "start": 251,
                            "title": "Jo\u00e3o IV",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jo\u00e3o_IV"
                        },
                        {
                            "end": 280,
                            "label": "Portugali kuningana",
                            "start": 261,
                            "title": "Portugali kuningas",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Portugali_kuningas"
                        }
                    ],
                    "text": "Innocentius X taunis Portugalis 1640 puhkenud \u00fclest\u00f5usu, mis viis Portugali kuningriigi taasiseseisvumiseni, kuid Hispaania kuningas Felipe IV ootas paavstilt karmimate meetmete rakendamist portugallaste vastu. 1648 keeldus Innocentius X tunnustamast Jo\u00e3o IV-t Portugali kuningana ja keeldus m\u00e4\u00e4ramast ametisse Portugali piiskoppe, mist\u00f5ttu tegutses sel ajal Portugalis ametlikult vaid \u00fcks piiskop.",
                    "title": "Suhted Portugaliga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 32,
                            "label": "Iirimaal",
                            "start": 24,
                            "title": "Iirimaa",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Iirimaa"
                        },
                        {
                            "end": 51,
                            "label": "kodus\u00f5jas",
                            "start": 42,
                            "title": "kodus\u00f5da",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kodus\u00f5da"
                        },
                        {
                            "end": 68,
                            "label": "konf\u00f6deratsiooni",
                            "start": 52,
                            "title": "konf\u00f6deratsioon",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/konf\u00f6deratsioon"
                        },
                        {
                            "end": 93,
                            "label": "23. novembril",
                            "start": 80,
                            "title": "23. november",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/23._november"
                        },
                        {
                            "end": 98,
                            "label": "1644",
                            "start": 94,
                            "title": "1644",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1644"
                        },
                        {
                            "end": 151,
                            "label": "Luke Waddingile",
                            "start": 136,
                            "title": "Luke Wadding",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Luke_Wadding"
                        },
                        {
                            "end": 280,
                            "label": "Giovanni Battista Rinuccini",
                            "start": 253,
                            "title": "Giovanni Battista Rinuccini",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Battista_Rinuccini"
                        },
                        {
                            "end": 299,
                            "label": "Benburbi lahingus",
                            "start": 282,
                            "title": "Benburbi lahing",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Benburbi_lahing"
                        },
                        {
                            "end": 359,
                            "label": "Santa Maria Maggiore katedraalis",
                            "start": 327,
                            "title": "Santa Maria Maggiore katedraal",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Santa_Maria_Maggiore_katedraal"
                        },
                        {
                            "end": 371,
                            "label": "Te Deumiga",
                            "start": 361,
                            "title": "Te Deum",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Te_Deum"
                        },
                        {
                            "end": 475,
                            "label": "P\u00fcha Peetruse basiilikasse",
                            "start": 449,
                            "title": "Rooma Peetri kirik",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rooma_Peetri_kirik"
                        },
                        {
                            "end": 519,
                            "label": "m\u00f5\u00f5ga",
                            "start": 514,
                            "title": "m\u00f5\u00f5k",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/m\u00f5\u00f5k"
                        },
                        {
                            "end": 556,
                            "label": "Owen Roe O'Neillile",
                            "start": 537,
                            "title": "Owen Roe O'Neill",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Owen_Roe_O'Neill"
                        }
                    ],
                    "text": "Innocentius X tunnustas Iirimaal puhkenud kodus\u00f5jas konf\u00f6deratsiooni. Ta soovis 23. novembril 1644 saadetud kirjas anda kardinalitiitli Luke Waddingile, kes keeldus sellest. Wadding soovitas paavstil saata Iirimaale nuntsius, kelleks m\u00e4\u00e4rati peapiiskop Giovanni Battista Rinuccini. Benburbi lahingus saavutatud v\u00f5itu t\u00e4histati Santa Maria Maggiore katedraalis \"Te Deumiga\". Selles lahingus katoliiklaste k\u00e4tte trofeedena langenud lahingulipud toodi P\u00fcha Peetruse basiilikasse, Innocentius X saatis Tyrone krahvile m\u00f5\u00f5ga ja oma \u00f5nnistuse Owen Roe O'Neillile.",
                    "title": "Suhted Inglismaaga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 35,
                            "label": "Poola",
                            "start": 30,
                            "title": "Poola",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Poola"
                        }
                    ],
                    "text": "Innocentius X oli kardinalina Poola protektor . Ta toetas poolakate v\u00f5itlust t\u00fcrklastega.",
                    "title": "Suhted Poolaga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 4,
                            "label": "1651",
                            "start": 0,
                            "title": "1651",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1651"
                        },
                        {
                            "end": 20,
                            "label": "jesuiit",
                            "start": 13,
                            "title": "jesuiidid",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jesuiidid"
                        },
                        {
                            "end": 33,
                            "label": "Paolo Casati",
                            "start": 21,
                            "title": "Paolo Casati",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Paolo_Casati"
                        },
                        {
                            "end": 40,
                            "label": "Rootsi",
                            "start": 34,
                            "title": "Rootsi",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rootsi"
                        },
                        {
                            "end": 51,
                            "label": "6. juunil",
                            "start": 42,
                            "title": "6. juuni",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/6._juuni"
                        },
                        {
                            "end": 84,
                            "label": "Kristiina",
                            "start": 75,
                            "title": "Kristiina",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kristiina"
                        }
                    ],
                    "text": "1651 saadeti jesuiit Paolo Casati Rootsi. 6. juunil 1654 loobus kuninganna Kristiina troonist.",
                    "title": "Suhted Rootsiga"
                },
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 13,
                            "label": "Parma hertsog",
                            "start": 0,
                            "title": "Parma hertsog",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Parma_hertsog"
                        },
                        {
                            "end": 34,
                            "label": "Rannuccio II Farnese",
                            "start": 14,
                            "title": "Rannuccio II Farnese",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rannuccio_II_Farnese"
                        },
                        {
                            "end": 64,
                            "label": "Castro s\u00f5jas",
                            "start": 52,
                            "title": "Castro s\u00f5da",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Castro_s\u00f5da"
                        },
                        {
                            "end": 132,
                            "label": "Cristoforo Guardit",
                            "start": 114,
                            "title": "Cristoforo Guardi",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Cristoforo_Guardi"
                        },
                        {
                            "end": 139,
                            "label": "Castro",
                            "start": 133,
                            "title": "Castro",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Castro"
                        },
                        {
                            "end": 261,
                            "label": "2. septembril",
                            "start": 248,
                            "title": "2. september",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._september"
                        },
                        {
                            "end": 266,
                            "label": "1649",
                            "start": 262,
                            "title": "1649",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1649"
                        },
                        {
                            "end": 346,
                            "label": "pantis",
                            "start": 340,
                            "title": "pant",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/pant"
                        },
                        {
                            "end": 374,
                            "label": "v\u00f5lgade",
                            "start": 367,
                            "title": "v\u00f5lg",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/v\u00f5lg"
                        },
                        {
                            "end": 412,
                            "label": "Venezia",
                            "start": 405,
                            "title": "Venezia vabariik",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Venezia_vabariik"
                        }
                    ],
                    "text": "Parma hertsog Rannuccio II Farnese keeldus tasumast Castro s\u00f5jas m\u00e4\u00e4ratud maksu (\"monti\") ja keeldus tunnustamast Cristoforo Guardit Castro piiskopina. Kui piiskop tapeti, pidas Innocentius X selles teos s\u00fc\u00fcdlaseks hertsogit, paavsti v\u00e4ed tungisid 2. septembril 1649 Castrosse ja linn h\u00e4vitati. Hertsog pidi Castro loovutama paavstile, kes pantis selle maad hertsogi v\u00f5lgade katteks.\nInnocentius X toetas Venezia v\u00f5itlust t\u00fcrklastega.",
                    "title": "Suhted Itaalia riikidega"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "V\u00e4lispoliitika"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 39,
                    "label": "L\u00e4\u00e4ne-India",
                    "start": 28,
                    "title": "L\u00e4\u00e4ne-India",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/L\u00e4\u00e4ne-India"
                },
                {
                    "end": 65,
                    "label": "jurisdiktsiooni",
                    "start": 50,
                    "title": "jurisdiktsioon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jurisdiktsioon"
                },
                {
                    "end": 202,
                    "label": "vappidel",
                    "start": 194,
                    "title": "vapp",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/vapp"
                },
                {
                    "end": 209,
                    "label": "krooni",
                    "start": 203,
                    "title": "kroon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kroon"
                },
                {
                    "end": 279,
                    "label": "19. veebruaril",
                    "start": 265,
                    "title": "19. veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._veebruar"
                },
                {
                    "end": 284,
                    "label": "1646",
                    "start": 280,
                    "title": "1646",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1646"
                },
                {
                    "end": 441,
                    "label": "1650",
                    "start": 437,
                    "title": "1650",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1650"
                },
                {
                    "end": 478,
                    "label": "Alessandro Crivelli",
                    "start": 459,
                    "title": "Alessandro Crivelli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Crivelli"
                },
                {
                    "end": 500,
                    "label": "ambrosiaanide",
                    "start": 487,
                    "title": "ambrosiaanid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ambrosiaanid"
                },
                {
                    "end": 505,
                    "label": "ordu",
                    "start": 501,
                    "title": "ordu",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ordu"
                },
                {
                    "end": 551,
                    "label": "bartolomiidid",
                    "start": 538,
                    "title": "bartolomiidid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/bartolomiidid"
                },
                {
                    "end": 644,
                    "label": "Vincenzo Caraffa",
                    "start": 628,
                    "title": "Vincenzo Caraffa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vincenzo_Caraffa"
                },
                {
                    "end": 685,
                    "label": "Bona Mors vennaskonda",
                    "start": 664,
                    "title": "Bona Mors vennaskond",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Bona_Mors_vennaskond"
                },
                {
                    "end": 701,
                    "label": "1646",
                    "start": 697,
                    "title": "1646",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1646"
                },
                {
                    "end": 767,
                    "label": "jesuiite",
                    "start": 759,
                    "title": "jesuiidid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jesuiidid"
                },
                {
                    "end": 901,
                    "label": "noviitside",
                    "start": 891,
                    "title": "noviits",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/noviits"
                },
                {
                    "end": 988,
                    "label": "Juan de Palafax y Mendoza",
                    "start": 963,
                    "title": "Juan de Palafax y Mendoza",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Juan_de_Palafax_y_Mendoza"
                },
                {
                    "end": 1067,
                    "label": "25. mail",
                    "start": 1059,
                    "title": "25. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/25._mai"
                },
                {
                    "end": 1158,
                    "label": "18. mail",
                    "start": 1150,
                    "title": "18. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/18._mai"
                },
                {
                    "end": 1351,
                    "label": "27. mail",
                    "start": 1343,
                    "title": "27. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/27._mai"
                },
                {
                    "end": 1392,
                    "label": "1645",
                    "start": 1388,
                    "title": "1645",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1645"
                },
                {
                    "end": 1473,
                    "label": "konvendi",
                    "start": 1465,
                    "title": "konvent",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/konvent"
                },
                {
                    "end": 1556,
                    "label": "Jos\u00e9 de Calasanzi",
                    "start": 1539,
                    "title": "Jos\u00e9 de Calasanz",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jos\u00e9_de_Calasanz"
                },
                {
                    "end": 1574,
                    "label": "piaristid",
                    "start": 1565,
                    "title": "piaristid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/piaristid"
                },
                {
                    "end": 1614,
                    "label": "1. veebruaril",
                    "start": 1601,
                    "title": "1. veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1._veebruar"
                },
                {
                    "end": 1639,
                    "label": "C\u00eeteaux",
                    "start": 1632,
                    "title": "C\u00eeteaux",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/C\u00eeteaux"
                },
                {
                    "end": 1649,
                    "label": "kloostris",
                    "start": 1640,
                    "title": "klooster",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/klooster"
                },
                {
                    "end": 1672,
                    "label": "abti",
                    "start": 1668,
                    "title": "abt",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/abt"
                },
                {
                    "end": 1735,
                    "label": "Anne de Xainctonge",
                    "start": 1717,
                    "title": "Anne de Xainctonge",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Anne_de_Xainctonge"
                },
                {
                    "end": 1766,
                    "label": "ursuliini \u00f5dede seltsi",
                    "start": 1744,
                    "title": "ursuliinid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ursuliinid"
                },
                {
                    "end": 1823,
                    "label": "Jeanne Ch\u00e9zard de Mateli",
                    "start": 1799,
                    "title": "Jeanne Ch\u00e9zard de Matel",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jeanne_Ch\u00e9zard_de_Matel"
                },
                {
                    "end": 1882,
                    "label": "1651",
                    "start": 1878,
                    "title": "1651",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1651"
                },
                {
                    "end": 1980,
                    "label": "22. m\u00e4rtsil",
                    "start": 1969,
                    "title": "22. m\u00e4rts",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/22._m\u00e4rts"
                },
                {
                    "end": 1985,
                    "label": "1652",
                    "start": 1981,
                    "title": "1652",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1652"
                },
                {
                    "end": 2018,
                    "label": "Francis Deuwerdersi",
                    "start": 1999,
                    "title": "Francis Deuwerders",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francis_Deuwerders"
                },
                {
                    "end": 2072,
                    "label": "15. augustil",
                    "start": 2060,
                    "title": "15. august",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/15._august"
                },
                {
                    "end": 2195,
                    "label": "Somaschi",
                    "start": 2187,
                    "title": "Somaschi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Somaschi"
                }
            ],
            "text": "1644 kinnitas Innocentius X L\u00e4\u00e4ne-India patriarhi jurisdiktsiooni.\n1644 avaldatud kirjas lubas ta kardinalidel p\u00e4rast ametissep\u00fchitsemist j\u00e4tta alles aadlitiitlid, kuid keelas neil kasutada oma vappidel krooni.\nSeoses Barberinide p\u00f5genemisega avaldas Innocentius X 19. veebruaril 1646 bulla 'Cum juxta', milles s\u00e4testas, et kardinalid, kes lahkuvad paavsti loata oma valdustest, ei tohi sinna tagasi p\u00f6\u00f6rduda 6 kuu jooksul.\nAmbrosiaanid\n1650 saatis ta laiali Alessandro Crivelli rajatud ambrosiaanide ordu.\nBartolomiidid\nTa saatis laiali bartolomiidid ja kohustas neid liituma teiste ordudega.\nBona Mors vennaskond\nTa tunnustas Vincenzo Caraffa soovitusel rajatud Bona Mors vennaskonda.\nJesuiidid\n1646 avaldatud kirjas 'Prospero felicique statui' kohustas ta jesuiite iga 9 aasta j\u00e4rel pidama \u00fcldkongregatsiooni ja keelas neil kauem kui 3 aastat pidada j\u00e4rgem\u00f6\u00f6da \u00fchtki ametit, v\u00e4ljaarvatud noviitside \u00fclema ametit.\n1647 puhkes La Puebla de Los Angelese piiskopi Juan de Palafax y Mendoza ja jesuiitide vahel t\u00fcli jesuiitidele s\u00e4testatud privileegide p\u00e4rast. 25. mail 1647 paavstile saadetud kirjas m\u00f5istis piiskop hukka jesuiitide priviligeerimise. 18. mail 1648 saadetud vastuses kinnitas Innocentius X, et piiskopil on jurisdiktsioon oma piiskopkonnas, kuid ta peab olema palju sallivam jesuiitide suhtes. Vaidluse j\u00e4tkudes kinnitas paavst 27. mail 1653 uuesti oma otsust.\nMinimi ordu\n1645 s\u00e4testas ta minimi kerjusordu (\"Ordo Minimorum\" O.M.) Trinita dei Monti konvendi kuuluvust prantsuse vaimulikele.\nPiaristid\n1646 saatis ta laiali Jos\u00e9 de Calasanzi rajatud piaristid (Sch. P.).\nTsistertslased\n1. veebruaril 1647 lahendas ta C\u00eeteaux kloostris puhkenud vaidluse abti m\u00e4\u00e4ramise \u00fcle.\nUrsuliinid\n1648 tunnustas ta Anne de Xainctonge rajatud ursuliini \u00f5dede seltsi.\nMuud otsused\n1644 tunnustas ta Jeanne Ch\u00e9zard de Mateli rajatud ordu (\"l'Ordre du Verbe Incarn\u00e9\") privileege.\n1651 saatis ta laiali Hea Jeesuse regulaarvaimulikud, kes kaldusid k\u00f5rvale oma reeglitest.\n22. m\u00e4rtsil 1652 tunnustas ta Francis Deuwerdersi rajatud P\u00fcha Toomase s\u00fcdame vennaskonda.\n15. augustil 1652 rajas ta \"Super statu regularium\" kongregatsiooni (\"Sacr\u00e9e Congr\u00e9gation Super statu regularium\").\nTa eraldas Somaschi kongregatsioonist C\u00e9sar de Busi rajatud Kristliku Doktriini regulaarvaimulikud (CCD).",
            "title": "Kiriku institutsioonide reformid"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 36,
                    "label": "12. septembril",
                    "start": 22,
                    "title": "12. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._september"
                },
                {
                    "end": 41,
                    "label": "1645",
                    "start": 37,
                    "title": "1645",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1645"
                },
                {
                    "end": 58,
                    "label": "jesuiitide",
                    "start": 48,
                    "title": "jesuiidid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/jesuiidid"
                },
                {
                    "end": 81,
                    "label": "hiina riituse",
                    "start": 68,
                    "title": "hiina riitus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/hiina_riitus"
                },
                {
                    "end": 132,
                    "label": "juubeliaastana",
                    "start": 118,
                    "title": "juubeliaasta",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/juubeliaasta"
                },
                {
                    "end": 144,
                    "label": "30. juulil",
                    "start": 134,
                    "title": "30. juuli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/30._juuli"
                },
                {
                    "end": 200,
                    "label": "prelaate",
                    "start": 192,
                    "title": "prelaat",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/prelaat"
                },
                {
                    "end": 216,
                    "label": "missal",
                    "start": 210,
                    "title": "missa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/missa"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X m\u00f5istis 12. septembril 1645 hukka jesuiitide praktika hiina riituse kasutamisel.\n1650. aastat t\u00e4histati juubeliaastana.\n30. juulil 1650 avaldatud bullas 'Etsi alias' kohustas ta prelaate kasutama missal \"C\u00e6remoniale Episcoporumit\".",
            "title": "Liturgilised reformid"
        },
        {
            "images": [
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 19,
                            "label": "Cornelius Jansenius",
                            "start": 0,
                            "title": "Cornelius Jansenius",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Cornelius_Jansenius"
                        }
                    ],
                    "text": "Cornelius Jansenius.",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/File:Cornelius_Jansen_by_Ev\u00eaque_d'Ypres_(1585-1638).png"
                }
            ],
            "internal_links": [
                {
                    "end": 52,
                    "label": "Cornelius Janseniuse",
                    "start": 32,
                    "title": "Cornelius Jansenius",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Cornelius_Jansenius"
                },
                {
                    "end": 122,
                    "label": "teoloogia",
                    "start": 113,
                    "title": "teoloogia",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/teoloogia"
                },
                {
                    "end": 319,
                    "label": "20. aprillil",
                    "start": 307,
                    "title": "20. aprill",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/20._aprill"
                },
                {
                    "end": 324,
                    "label": "1651",
                    "start": 320,
                    "title": "1651",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1651"
                },
                {
                    "end": 523,
                    "label": "gallikaani kiriku",
                    "start": 506,
                    "title": "gallikaani kirik",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/gallikaani_kirik"
                },
                {
                    "end": 612,
                    "label": "31. mail",
                    "start": 604,
                    "title": "31. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/31._mai"
                },
                {
                    "end": 660,
                    "label": "Cum occasione",
                    "start": 647,
                    "title": "Cum occasione",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Cum_occasione"
                },
                {
                    "end": 714,
                    "label": "ketserlikeks",
                    "start": 702,
                    "title": "ketserlus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/ketserlus"
                },
                {
                    "end": 726,
                    "label": "11. juulil",
                    "start": 716,
                    "title": "11. juuli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/11._juuli"
                },
                {
                    "end": 848,
                    "label": "Bourges'i pragmaatiliste sanktsioonide",
                    "start": 810,
                    "title": "Bourges'i pragmaatilised sanktsioonid",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Bourges'i_pragmaatilised_sanktsioonid"
                }
            ],
            "text": "Urbanus VIII oli m\u00f5istnud hukka Cornelius Janseniuse 1640 ilmunud teose 'Augustinus', kuid vaidlus augustiinliku teoloogia \u00fcle j\u00e4tkus. 85 Prantsusmaa piiskoppi teatasid paavstile koostatud \u00fchises avalduses teoses leiduvate 5 lause vastuolulisusest katoliikliku teoloogiaga, mille t\u00f5ttu m\u00e4\u00e4ras Innocentius X 20. aprillil 1651 ametisse komisjoni, mis pidi uurima Janseniuse vaadete \u00f5igsust ja vaidlusaluste 5 lause teoloogilist vastavust katoliikliku teoloogiaga. Samas tekkis Prantsusmaa prelaatidel seoses gallikaani kiriku privileegidega k\u00fcsimus, kas antud teemat tuleb arutada Prantsusmaal v\u00f5i Roomas. 31. mail 1653 avaldas Innocentius X bulla 'Cum occasione', milles m\u00f5isteti vaidlusalused 5 lauset ketserlikeks. 11. juulil 1653 tunnustasid paavsti otsust Prantsusmaa piiskopid, mis oli esimene kord p\u00e4rast Bourges'i pragmaatiliste sanktsioonide avaldamist, kui Prantsusmaa prelaadid tunnustasid ilma oikumeenilise kirikukogu vastava otsuseta paavsti poolt langetatud otsust religioossetes k\u00fcsimustes.",
            "title": "Jansenism"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 6,
                    "label": "4. mai",
                    "start": 0,
                    "title": "4. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/4._mai"
                },
                {
                    "end": 11,
                    "label": "1648",
                    "start": 7,
                    "title": "1648",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1648"
                },
                {
                    "end": 23,
                    "label": "La Rochelle",
                    "start": 12,
                    "title": "La Rochelle",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/La_Rochelle"
                },
                {
                    "end": 48,
                    "label": "Prantsusmaal",
                    "start": 36,
                    "title": "Prantsusmaa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prantsusmaa"
                },
                {
                    "end": 62,
                    "label": "13. september",
                    "start": 49,
                    "title": "13. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/13._september"
                },
                {
                    "end": 67,
                    "label": "1649",
                    "start": 63,
                    "title": "1649",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1649"
                },
                {
                    "end": 101,
                    "label": "Itaalias",
                    "start": 93,
                    "title": "Itaalia",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Itaalia"
                },
                {
                    "end": 106,
                    "label": "1650",
                    "start": 102,
                    "title": "1650",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1650"
                },
                {
                    "end": 131,
                    "label": "T\u00fcrgis",
                    "start": 125,
                    "title": "T\u00fcrgi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/T\u00fcrgi"
                },
                {
                    "end": 153,
                    "label": "Belgradi",
                    "start": 145,
                    "title": "Belgrad",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Belgrad"
                },
                {
                    "end": 171,
                    "label": "1651",
                    "start": 167,
                    "title": "1651",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1651"
                },
                {
                    "end": 190,
                    "label": "Prantsuse Guajaana",
                    "start": 172,
                    "title": "Prantsuse Guajaana",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prantsuse_Guajaana"
                },
                {
                    "end": 225,
                    "label": "13. oktoober",
                    "start": 213,
                    "title": "13. oktoober",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/13._oktoober"
                },
                {
                    "end": 238,
                    "label": "\u0160otimaa",
                    "start": 231,
                    "title": "\u0160otimaa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u0160otimaa"
                }
            ],
            "text": "4. mai 1648 La Rochelle piiskopkond Prantsusmaal\n13. september 1649 Aquapendente piiskopkond Itaalias\n1650 Amida piiskopkond T\u00fcrgis\n1650 taastas Belgradi piiskopkonna\n1651 Prantsuse Guajaana apostellik prefektuur\n13. oktoober 1653 \u0160otimaa apostellik prefektuur",
            "title": "Uued piiskopkonnad"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 56,
                    "label": "Bernard Tolomeo",
                    "start": 41,
                    "title": "Bernard Tolomeo",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Bernard_Tolomeo"
                },
                {
                    "end": 69,
                    "label": "24. november",
                    "start": 57,
                    "title": "24. november",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/24._november"
                },
                {
                    "end": 90,
                    "label": "Filippo Benizi",
                    "start": 76,
                    "title": "Filippo Benizi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Filippo_Benizi"
                },
                {
                    "end": 102,
                    "label": "8. oktoober",
                    "start": 91,
                    "title": "8. oktoober",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/8._oktoober"
                },
                {
                    "end": 124,
                    "label": "Nicolaus Fl\u00fcest",
                    "start": 109,
                    "title": "Nicolaus Fl\u00fcest",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Nicolaus_Fl\u00fcest"
                },
                {
                    "end": 136,
                    "label": "1. veebruar",
                    "start": 125,
                    "title": "1. veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1._veebruar"
                },
                {
                    "end": 164,
                    "label": "Johannes Capistranost",
                    "start": 143,
                    "title": "Johannes Capistranost",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Johannes_Capistranost"
                },
                {
                    "end": 178,
                    "label": "19. detsember",
                    "start": 165,
                    "title": "19. detsember",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._detsember"
                },
                {
                    "end": 204,
                    "label": "Bernardine Feltrest",
                    "start": 185,
                    "title": "Bernardine Feltrest",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Bernardine_Feltrest"
                },
                {
                    "end": 215,
                    "label": "13. aprill",
                    "start": 205,
                    "title": "13. aprill",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/13._aprill"
                },
                {
                    "end": 247,
                    "label": "Jeanne Baptiste de Bourbon",
                    "start": 221,
                    "title": "Jeanne Baptiste de Bourbon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jeanne_Baptiste_de_Bourbon"
                },
                {
                    "end": 288,
                    "label": "Arbrisseli Roberti",
                    "start": 270,
                    "title": "Robert Arbrisselist",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Robert_Arbrisselist"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X kuulutas \u00f5ndsaks 5 isikut\n#Bernard Tolomeo 24. november 1644\n#Filippo Benizi 8. oktoober 1645\n#Nicolaus Fl\u00fcest 1. veebruar 1649\n#Johannes Capistranost 19. detsember 1650\n#Bernardine Feltrest 13. aprill 1654\nJeanne Baptiste de Bourbon soovitas tal alustada Arbrisseli Roberti \u00f5ndsakskuulutamise protsessi.",
            "title": "Beatifikatsioonid"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 55,
                    "label": "vanglate",
                    "start": 47,
                    "title": "vangla",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/vangla"
                }
            ],
            "text": "1655 muutis Innocentius X Kirikuriigis asuvate vanglate tingimused inimlikumaks.",
            "title": "Kristlik eetika ja moraal"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 38,
                    "label": "Pamphilio Pamphili",
                    "start": 20,
                    "title": "Pamphilio Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pamphilio_Pamphili"
                },
                {
                    "end": 80,
                    "label": "Olimpia Maidalchini Pamphili",
                    "start": 52,
                    "title": "Olimpia Maidalchini Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Olimpia_Maidalchini_Pamphili"
                },
                {
                    "end": 125,
                    "label": "Camillo Francesco Maria Pamphili",
                    "start": 93,
                    "title": "Camillo Francesco Maria Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Camillo_Francesco_Maria_Pamphili"
                },
                {
                    "end": 304,
                    "label": "Gregorius XV",
                    "start": 292,
                    "title": "Gregorius XV",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gregorius_XV"
                },
                {
                    "end": 395,
                    "label": "Andrea Giustinianiga",
                    "start": 375,
                    "title": "Andrea Giustiniani",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Andrea_Giustiniani"
                },
                {
                    "end": 463,
                    "label": "21. detsembril",
                    "start": 449,
                    "title": "21. detsember",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/21._detsember"
                },
                {
                    "end": 523,
                    "label": "Niccol\u00f2 I Ludovisiga",
                    "start": 503,
                    "title": "Niccol\u00f2 I Ludovisi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Niccol\u00f2_I_Ludovisi"
                },
                {
                    "end": 631,
                    "label": "Camillo Astalli-Pamphili",
                    "start": 607,
                    "title": "Camillo Astalli-Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Camillo_Astalli-Pamphili"
                },
                {
                    "end": 764,
                    "label": "veebruaris",
                    "start": 754,
                    "title": "veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/veebruar"
                },
                {
                    "end": 844,
                    "label": "eksiili",
                    "start": 837,
                    "title": "eksiil",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/eksiil"
                },
                {
                    "end": 906,
                    "label": "Francesco Maidalchini",
                    "start": 885,
                    "title": "Francesco Maidalchini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Maidalchini"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X venna Pamphilio Pamphili abikaasa oli Olimpia Maidalchini Pamphili. Nende poeg Camillo Francesco Maria Pamphili p\u00fchitseti 1644 kardinaliks, kuid ta loobus 1647 oma ametist, abielludes Meldola, Sarsina ja Rossano v\u00fcrstinna Olimpia Aldobrandiniga, kelle ema Ippolita Ludovisi oli Gregorius XV sugulane. Pamphilio t\u00fctar Maria Flaminia abiellus 1640 Bassano v\u00fcrsti Andrea Giustinianiga.\nPamphilio Pamphili t\u00fctar Costanza Pamphili abiellus 21. detsembril 1644 Piombino v\u00fcrsti ja Fiano hertsogi Niccol\u00f2 I Ludovisiga.\nInnocentius X \u00f5de Porzia abiellus Ferrante Scottiga.\nPamphili perekond adopteeris Camillo Astalli-Pamphili, kes sai 1650 kardinaliks, kuid kuna ta ei kuuletunud paavstile ja avaldas riigisaladusi Hispaania suursaadikule, pidi ta veebruaris 1653 loobuma Pamphili nimest, vapist ja k\u00f5ikidest ametitest ning minema eksiili.\nOlimpia Maidalchini Pamphili vennapoeg Francesco Maidalchini sai 1647 kardinaliks.",
            "title": "Onupojapoliitika"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 53,
                    "label": "konsistooriumil",
                    "start": 38,
                    "title": "konsistoorium",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/konsistoorium"
                },
                {
                    "end": 211,
                    "label": "Aleksander VII",
                    "start": 197,
                    "title": "Aleksander VII",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aleksander_VII"
                },
                {
                    "end": 227,
                    "label": "Innocentius XI",
                    "start": 213,
                    "title": "Innocentius XI",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Innocentius_XI"
                },
                {
                    "end": 246,
                    "label": "Aleksander VIII",
                    "start": 231,
                    "title": "Aleksander VIII",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Aleksander_VIII"
                },
                {
                    "end": 287,
                    "label": "Paulus VI",
                    "start": 278,
                    "title": "Paulus VI",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Paulus_VI"
                },
                {
                    "end": 366,
                    "label": "5. oktoobril",
                    "start": 354,
                    "title": "5. oktoober",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/5._oktoober"
                },
                {
                    "end": 371,
                    "label": "1654",
                    "start": 367,
                    "title": "1654",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1654"
                },
                {
                    "end": 451,
                    "label": "14. november",
                    "start": 439,
                    "title": "14. november",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/14._november"
                },
                {
                    "end": 476,
                    "label": "Domenico Cecchini",
                    "start": 459,
                    "title": "Domenico Cecchini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Domenico_Cecchini"
                },
                {
                    "end": 515,
                    "label": "Francesco Maria Farnese",
                    "start": 492,
                    "title": "Francesco Maria Farnese",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Maria_Farnese"
                },
                {
                    "end": 552,
                    "label": "Giancarlo de' Medici",
                    "start": 532,
                    "title": "Giancarlo de' Medici",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giancarlo_de'_Medici"
                },
                {
                    "end": 587,
                    "label": "Camillo Francesco Maria Pamphili",
                    "start": 555,
                    "title": "Camillo Francesco Maria Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Camillo_Francesco_Maria_Pamphili"
                },
                {
                    "end": 613,
                    "label": "6. m\u00e4rtsil",
                    "start": 603,
                    "title": "6. m\u00e4rts",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/6._m\u00e4rts"
                },
                {
                    "end": 618,
                    "label": "1645",
                    "start": 614,
                    "title": "1645",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1645"
                },
                {
                    "end": 647,
                    "label": "Niccol\u00f2 Albergati-Ludovisi",
                    "start": 621,
                    "title": "Niccol\u00f2 Albergati-Ludovisi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Niccol\u00f2_Albergati-Ludovisi"
                },
                {
                    "end": 667,
                    "label": "Pier Luigi Carafa",
                    "start": 650,
                    "title": "Pier Luigi Carafa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pier_Luigi_Carafa"
                },
                {
                    "end": 683,
                    "label": "Tiberio Cenci",
                    "start": 670,
                    "title": "Tiberio Cenci",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tiberio_Cenci"
                },
                {
                    "end": 699,
                    "label": "Alderano Cibo",
                    "start": 686,
                    "title": "Alderano Cibo",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Alderano_Cibo"
                },
                {
                    "end": 720,
                    "label": "Orazio Giustiniani",
                    "start": 702,
                    "title": "Orazio Giustiniani",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Orazio_Giustiniani"
                },
                {
                    "end": 778,
                    "label": "Federico Sforza",
                    "start": 763,
                    "title": "Federico Sforza",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Federico_Sforza"
                },
                {
                    "end": 801,
                    "label": "28. mai",
                    "start": 794,
                    "title": "28. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/28._mai"
                },
                {
                    "end": 806,
                    "label": "1646",
                    "start": 802,
                    "title": "1646",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1646"
                },
                {
                    "end": 827,
                    "label": "Jan Kazimierz Waza",
                    "start": 809,
                    "title": "Jan II",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jan_II"
                },
                {
                    "end": 854,
                    "label": "7. oktoober",
                    "start": 843,
                    "title": "7. oktoober",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/7._oktoober"
                },
                {
                    "end": 859,
                    "label": "1647",
                    "start": 855,
                    "title": "1647",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1647"
                },
                {
                    "end": 918,
                    "label": "Antonio de Arag\u00f3n-C\u00f3rdoba-Cardona y Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba",
                    "start": 862,
                    "title": "Antonio de Arag\u00f3n-C\u00f3rdoba-Cardona y Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Antonio_de_Arag\u00f3n-C\u00f3rdoba-Cardona_y_Fern\u00e1ndez_de_C\u00f3rdoba"
                },
                {
                    "end": 953,
                    "label": "Francesco Cherubini",
                    "start": 934,
                    "title": "Francesco Cherubini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Cherubini"
                },
                {
                    "end": 977,
                    "label": "Francesco Maidalchini",
                    "start": 956,
                    "title": "Francesco Maidalchini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Maidalchini"
                },
                {
                    "end": 994,
                    "label": "Michel Mazarin",
                    "start": 980,
                    "title": "Michel Mazarin",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Michel_Mazarin"
                },
                {
                    "end": 1013,
                    "label": "Fabrizio Savelli",
                    "start": 997,
                    "title": "Fabrizio Savelli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Fabrizio_Savelli"
                },
                {
                    "end": 1029,
                    "label": "Lorenzo Raggi",
                    "start": 1016,
                    "title": "Lorenzo Raggi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lorenzo_Raggi"
                },
                {
                    "end": 1049,
                    "label": "Cristoforo Vidman",
                    "start": 1032,
                    "title": "Cristoforo Vidman",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Cristoforo_Vidman"
                },
                {
                    "end": 1078,
                    "label": "19. september",
                    "start": 1065,
                    "title": "19. september",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._september"
                },
                {
                    "end": 1083,
                    "label": "1650",
                    "start": 1079,
                    "title": "1650",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1650"
                },
                {
                    "end": 1110,
                    "label": "Camillo Astalli-Pamphili",
                    "start": 1086,
                    "title": "Camillo Astalli-Pamphili",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Camillo_Astalli-Pamphili"
                },
                {
                    "end": 1138,
                    "label": "19. veebruar",
                    "start": 1126,
                    "title": "19. veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/19._veebruar"
                },
                {
                    "end": 1143,
                    "label": "1652",
                    "start": 1139,
                    "title": "1652",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1652"
                },
                {
                    "end": 1165,
                    "label": "Baccio Aldobrandini",
                    "start": 1146,
                    "title": "Baccio Aldobrandini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Baccio_Aldobrandini"
                },
                {
                    "end": 1184,
                    "label": "Giberto Borromeo",
                    "start": 1168,
                    "title": "Giberto Borromeo",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giberto_Borromeo"
                },
                {
                    "end": 1246,
                    "label": "Giacomo Corradi",
                    "start": 1231,
                    "title": "Giacomo Corradi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giacomo_Corradi"
                },
                {
                    "end": 1284,
                    "label": "Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retz",
                    "start": 1249,
                    "title": "Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retz",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jean-Fran\u00e7ois-Paul_de_Gondi_de_Retz"
                },
                {
                    "end": 1317,
                    "label": "Friedrich von Hessen-Darmstadt",
                    "start": 1287,
                    "title": "Friedrich von Hessen-Darmstadt",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_Hessen-Darmstadt"
                },
                {
                    "end": 1337,
                    "label": "Lorenzo Imperiali",
                    "start": 1320,
                    "title": "Lorenzo Imperiali",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lorenzo_Imperiali"
                },
                {
                    "end": 1367,
                    "label": "Giovanni Girolamo Lomellini",
                    "start": 1340,
                    "title": "Giovanni Girolamo Lomellini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Girolamo_Lomellini"
                },
                {
                    "end": 1382,
                    "label": "Luigi Omodei",
                    "start": 1370,
                    "title": "Luigi Omodei",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Luigi_Omodei"
                },
                {
                    "end": 1442,
                    "label": "Domingo Pimentel",
                    "start": 1426,
                    "title": "Domingo Pimentel",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Domingo_Pimentel"
                },
                {
                    "end": 1464,
                    "label": "Marcello Santacroce",
                    "start": 1445,
                    "title": "Marcello Santacroce",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Marcello_Santacroce"
                },
                {
                    "end": 1489,
                    "label": "23. juuni",
                    "start": 1480,
                    "title": "23. juuni",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/23._juuni"
                },
                {
                    "end": 1494,
                    "label": "1653",
                    "start": 1490,
                    "title": "1653",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1653"
                },
                {
                    "end": 1512,
                    "label": "Carlo Barberini",
                    "start": 1497,
                    "title": "Carlo Barberini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Carlo_Barberini"
                },
                {
                    "end": 1536,
                    "label": "2. m\u00e4rts",
                    "start": 1528,
                    "title": "2. m\u00e4rts",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/2._m\u00e4rts"
                },
                {
                    "end": 1541,
                    "label": "1654",
                    "start": 1537,
                    "title": "1654",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1654"
                },
                {
                    "end": 1571,
                    "label": "Ottavio Acquaviva d'Aragona",
                    "start": 1544,
                    "title": "Ottavio Acquaviva d'Aragona",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ottavio_Acquaviva_d'Aragona"
                },
                {
                    "end": 1591,
                    "label": "Francesco Albizzi",
                    "start": 1574,
                    "title": "Francesco Albizzi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Francesco_Albizzi"
                },
                {
                    "end": 1608,
                    "label": "Decio Azzolini",
                    "start": 1594,
                    "title": "Decio Azzolini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Decio_Azzolini"
                },
                {
                    "end": 1630,
                    "label": "Prospero Caffarelli",
                    "start": 1611,
                    "title": "Prospero Caffarelli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Prospero_Caffarelli"
                },
                {
                    "end": 1648,
                    "label": "Carlo Gualterio",
                    "start": 1633,
                    "title": "Carlo Gualterio",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Carlo_Gualterio"
                },
                {
                    "end": 1670,
                    "label": "Carlo Pio di Savoia",
                    "start": 1651,
                    "title": "Carlo Pio di Savoia",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Carlo_Pio_di_Savoia"
                },
                {
                    "end": 1696,
                    "label": "Giovanni Battista Spada",
                    "start": 1673,
                    "title": "Giovanni Battista Spada",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Battista_Spada"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X p\u00fchitses 40 kardinali 8 konsistooriumil. Lisaks itaallastele said kardinalideks 2 hispaanlast, 1 prantslane, 1 sakslane ja 1 poolakas. Tema ajal said kardinalideks hilisemad paavstid Aleksander VII, Innocentius XI ja Aleksander VIII. P\u00e4rast Innocentiust on ainult Paulus VI poolt p\u00fchitsetud kardinalidest saanud kolm kardinali paavstideks. 5. oktoobril 1654 rajas ta Santa Agnese fuori le Mura titulaarkiriku.\n#konsistoorium 14. november 1644\n##Domenico Cecchini \"in pectore\"\n##Francesco Maria Farnese \"in pectore\" \n##Giancarlo de' Medici\n##Camillo Francesco Maria Pamphili\n#konsistoorium 6. m\u00e4rtsil 1645\n##Niccol\u00f2 Albergati-Ludovisi\n##Pier Luigi Carafa\n##Tiberio Cenci\n##Alderano Cibo\n##Orazio Giustiniani\n##Benedetto Odescalchi (Innocentius XI)\n##Federico Sforza\n#konsistoorium 28. mai 1646\n##Jan Kazimierz Waza\n#konsistoorium 7. oktoober 1647\n##Antonio de Arag\u00f3n-C\u00f3rdoba-Cardona y Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba \"in pectore\"\n##Francesco Cherubini\n##Francesco Maidalchini\n##Michel Mazarin\n##Fabrizio Savelli\n##Lorenzo Raggi\n##Cristoforo Vidman\n#konsistoorium 19. september 1650\n##Camillo Astalli-Pamphili\n#konsistoorium 19. veebruar 1652\n##Baccio Aldobrandini\n##Giberto Borromeo \"in pectore\"\n##Fabio Chigi (Aleksander VII)\n##Giacomo Corradi\n##Jean-Fran\u00e7ois-Paul de Gondi de Retz\n##Friedrich von Hessen-Darmstadt\n##Lorenzo Imperiali\n##Giovanni Girolamo Lomellini\n##Luigi Omodei\n##Pietro Vito Ottoboni (Aleksander VIII)\n##Domingo Pimentel\n##Marcello Santacroce\n#konsistoorium 23. juuni 1653\n##Carlo Barberini\n#konsistoorium 2. m\u00e4rts 1654\n##Ottavio Acquaviva d'Aragona\n##Francesco Albizzi\n##Decio Azzolini\n##Prospero Caffarelli\n##Carlo Gualterio\n##Carlo Pio di Savoia\n##Giovanni Battista Spada",
            "title": "Kardinalide p\u00fchitsemised"
        },
        {
            "images": [
                {
                    "internal_links": [
                        {
                            "end": 33,
                            "label": "Alessandro Algardi",
                            "start": 15,
                            "title": "Alessandro Algardi",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Algardi"
                        },
                        {
                            "end": 38,
                            "label": "b\u00fcst",
                            "start": 34,
                            "title": "b\u00fcst",
                            "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/b\u00fcst"
                        }
                    ],
                    "text": "Innocentius X. Alessandro Algardi b\u00fcst.",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/File:Da_alessandro_algardi,_papa_innocenzo_X,_met\u00e0_del_17mo_secolo.JPG"
                }
            ],
            "internal_links": [
                {
                    "end": 51,
                    "label": "P\u00fcha Peetruse basiilika",
                    "start": 28,
                    "title": "Rooma Peetri kirik",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rooma_Peetri_kirik"
                },
                {
                    "end": 102,
                    "label": "Lateraani basiilikat",
                    "start": 82,
                    "title": "Lateraani basiilika",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lateraani_basiilika"
                },
                {
                    "end": 175,
                    "label": "Diego Vel\u00e1zquez",
                    "start": 160,
                    "title": "Diego Vel\u00e1zquez",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Diego_Vel\u00e1zquez"
                },
                {
                    "end": 200,
                    "label": "portreemaali",
                    "start": 188,
                    "title": "portree",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/portree"
                },
                {
                    "end": 224,
                    "label": "Alessandro Algardi",
                    "start": 206,
                    "title": "Alessandro Algardi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Algardi"
                },
                {
                    "end": 248,
                    "label": "Gian Lorenzo Bernini",
                    "start": 228,
                    "title": "Gian Lorenzo Bernini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Gian_Lorenzo_Bernini"
                },
                {
                    "end": 260,
                    "label": "b\u00fcsti",
                    "start": 255,
                    "title": "b\u00fcst",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/b\u00fcst"
                },
                {
                    "end": 309,
                    "label": "Urbi et orbit",
                    "start": 296,
                    "title": "Urbi et orbi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Urbi_et_orbi"
                },
                {
                    "end": 338,
                    "label": "Palazzo del Quirinale palee",
                    "start": 311,
                    "title": "Palazzo del Quirinale palee",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Palazzo_del_Quirinale_palee"
                },
                {
                    "end": 348,
                    "label": "palkonilt",
                    "start": 339,
                    "title": "palkon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/palkon"
                },
                {
                    "end": 372,
                    "label": "Pierre Mignardi",
                    "start": 357,
                    "title": "Pierre Mignard",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pierre_Mignard"
                },
                {
                    "end": 394,
                    "label": "Claude de Lorraini",
                    "start": 376,
                    "title": "Claude de Lorrain",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Claude_de_Lorrain"
                },
                {
                    "end": 402,
                    "label": "patroon",
                    "start": 395,
                    "title": "patroon",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/patroon"
                },
                {
                    "end": 424,
                    "label": "Vatikani raamatukogu",
                    "start": 404,
                    "title": "Vatikani raamatukogu",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vatikani_raamatukogu"
                },
                {
                    "end": 458,
                    "label": "Lucas Holstenius",
                    "start": 442,
                    "title": "Lucas Holstenius",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lucas_Holstenius"
                },
                {
                    "end": 472,
                    "label": "pihiisa",
                    "start": 465,
                    "title": "pihiisa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/pihiisa"
                },
                {
                    "end": 520,
                    "label": "Giovanni Paolo Oliva",
                    "start": 500,
                    "title": "Giovanni Paolo Oliva",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Paolo_Oliva"
                },
                {
                    "end": 554,
                    "label": "Girolamo Casanata",
                    "start": 537,
                    "title": "Girolamo Casanata",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Girolamo_Casanata"
                },
                {
                    "end": 569,
                    "label": "20. novembril",
                    "start": 556,
                    "title": "20. november",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/20._november"
                },
                {
                    "end": 592,
                    "label": "Manilas",
                    "start": 585,
                    "title": "Manila",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Manila"
                },
                {
                    "end": 612,
                    "label": "dominikaanide",
                    "start": 599,
                    "title": "dominiiklased",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/dominiiklased"
                },
                {
                    "end": 624,
                    "label": "kolleegiumi",
                    "start": 613,
                    "title": "kolleegium",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/kolleegium"
                },
                {
                    "end": 635,
                    "label": "\u00fclikooliks",
                    "start": 625,
                    "title": "\u00fclikool",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/\u00fclikool"
                },
                {
                    "end": 646,
                    "label": "6. juulil",
                    "start": 637,
                    "title": "6. juuli",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/6._juuli"
                },
                {
                    "end": 671,
                    "label": "Ravennasse",
                    "start": 661,
                    "title": "Ravenna",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ravenna"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X ajal l\u00f5petati P\u00fcha Peetruse basiilika siseviimistlused, renoveeriti Lateraani basiilikat, taastati Piazza Navona, ehitati \"Villa Doria Pamphili\".\nDiego Vel\u00e1zquez tegi temast portreemaali ning Alessandro Algardi ja Gian Lorenzo Bernini tegid b\u00fcsti.\nAlates 1650. aastast kuulutas ta \"Urbi et orbit\" Palazzo del Quirinale palee palkonilt.\nTa oli Pierre Mignardi ja Claude de Lorraini patroon.\nVatikani raamatukogu juhtis tema ajal Lucas Holstenius.\nTema pihiisa oli jesuiitide ordukindral Giovanni Paolo Oliva ja kantsler oli Girolamo Casanata.\n20. novembril 1645 muutis ta Manilas asuva dominikaanide kolleegiumi \u00fclikooliks.\n6. juulil 1648 rajas ta Ravennasse maroniidi kolleegiumi.",
            "title": "Innocentius X kultuuriloos"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 32,
                    "label": "augustis",
                    "start": 24,
                    "title": "august",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/august"
                },
                {
                    "end": 37,
                    "label": "1654",
                    "start": 33,
                    "title": "1654",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1654"
                },
                {
                    "end": 127,
                    "label": "Vatikani basiilikasse",
                    "start": 106,
                    "title": "Rooma Peetri kirik",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rooma_Peetri_kirik"
                }
            ],
            "text": "Innocentius X haigestus augustis 1654 ja suri 7. jaanuaril 1655 kella 14:45 paiku p\u00e4eval Roomas. Ta maeti Vatikani basiilikasse. Hiljem maeti tema s\u00e4ilmed \u00fcmber Rooma Santa Agnese in Agone kirikusse.",
            "title": "Surm"
        },
        {
            "external links": [
                {
                    "end": 0,
                    "label": "",
                    "start": 0,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/08020b.htm"
                },
                {
                    "end": 50,
                    "label": "",
                    "start": 50,
                    "url": "http://www.bbkl.de/i/Innozenz_X.shtml"
                },
                {
                    "end": 98,
                    "label": "",
                    "start": 98,
                    "url": "http://www2.fiu.edu/~mirandas/bios1627.htm#Pamphili"
                },
                {
                    "end": 141,
                    "label": "",
                    "start": 141,
                    "url": "http://www2.fiu.edu/~mirandas/conclave-xvii.htm#1644"
                },
                {
                    "end": 183,
                    "label": "",
                    "start": 183,
                    "url": "http://www2.fiu.edu/~mirandas/consistories-xvii.htm#InnocentX"
                },
                {
                    "end": 219,
                    "label": "",
                    "start": 219,
                    "url": "http://www.documentacatholicaomnia.eu/01_01_1644-1655-_Innocentius_X.html"
                },
                {
                    "end": 246,
                    "label": "",
                    "start": 246,
                    "url": "http://catholic-hierarchy.org"
                },
                {
                    "end": 262,
                    "label": "",
                    "start": 262,
                    "url": "http://www.sardimpex.com"
                },
                {
                    "end": 282,
                    "label": "",
                    "start": 282,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/01294a.htm"
                },
                {
                    "end": 333,
                    "label": "",
                    "start": 333,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/01403a.htm"
                },
                {
                    "end": 379,
                    "label": "",
                    "start": 379,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/06710a.htm"
                },
                {
                    "end": 416,
                    "label": "",
                    "start": 416,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/01742a.htm"
                },
                {
                    "end": 457,
                    "label": "",
                    "start": 457,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/02317a.htm"
                },
                {
                    "end": 504,
                    "label": "",
                    "start": 504,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/02510b.htm"
                },
                {
                    "end": 544,
                    "label": "",
                    "start": 544,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/02648a.htm"
                },
                {
                    "end": 587,
                    "label": "",
                    "start": 587,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/06575b.htm"
                },
                {
                    "end": 631,
                    "label": "",
                    "start": 631,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/03669a.htm"
                },
                {
                    "end": 669,
                    "label": "",
                    "start": 669,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/07397a.htm"
                },
                {
                    "end": 713,
                    "label": "",
                    "start": 713,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/08158a.htm"
                },
                {
                    "end": 764,
                    "label": "",
                    "start": 764,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/08285a.htm"
                },
                {
                    "end": 807,
                    "label": "",
                    "start": 807,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/03559a.htm"
                },
                {
                    "end": 857,
                    "label": "",
                    "start": 857,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/09014b.htm"
                },
                {
                    "end": 909,
                    "label": "",
                    "start": 909,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/09683c.htm"
                },
                {
                    "end": 953,
                    "label": "",
                    "start": 953,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/10092a.htm"
                },
                {
                    "end": 994,
                    "label": "",
                    "start": 994,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/07706a.htm"
                },
                {
                    "end": 1038,
                    "label": "",
                    "start": 1038,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/10325a.htm"
                },
                {
                    "end": 1082,
                    "label": "",
                    "start": 1082,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/11205c.htm"
                },
                {
                    "end": 1121,
                    "label": "",
                    "start": 1121,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/11243a.htm"
                },
                {
                    "end": 1159,
                    "label": "",
                    "start": 1159,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/03288a.htm"
                },
                {
                    "end": 1211,
                    "label": "",
                    "start": 1211,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/04051d.htm"
                },
                {
                    "end": 1261,
                    "label": "",
                    "start": 1261,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/12797a.htm"
                },
                {
                    "end": 1299,
                    "label": "",
                    "start": 1299,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/13096a.htm"
                },
                {
                    "end": 1339,
                    "label": "",
                    "start": 1339,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/15221a.htm"
                },
                {
                    "end": 1384,
                    "label": "",
                    "start": 1384,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/15228a.htm"
                },
                {
                    "end": 1428,
                    "label": "",
                    "start": 1428,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/12430a.htm"
                },
                {
                    "end": 1469,
                    "label": "",
                    "start": 1469,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/04357a.htm"
                },
                {
                    "end": 1515,
                    "label": "",
                    "start": 1515,
                    "url": "http://www.newadvent.org/cathen/15434c.htm"
                }
            ],
            "text": "Artikkel Innocentius X kohta.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Innocentius X kohta.] \"(saksa keeles)\"\nInnocentius X elulugu.] \"(inglise keeles)\"\n1644. aasta konklaav.] \"(inglise keeles)\"\nInnocentius X m\u00e4\u00e4ratud kardinalid.]\nInnocentius X dokumendid.]\nPiiskopkonnad.]\nPamphili suguv\u00f5sa.]\nArtikkel Aleksander VII kohta.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel ambrosiaanidest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel armust.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Arnauld'st.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel bartolomiitidest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Berninist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Bona Morsist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel glagoolitsast.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Hiinast.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Holsteniusest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Iiri kolleegiumitest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel jansenismist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Kaldea kristlastest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Lateraani basiilikast.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel maroniitidest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Mazarinist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Mateli ordust.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel minimi ordust.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel O'Dalyst.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Olivast.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel regulaarkanoonikutest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel regulaarvaimulikest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Retzist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Robertist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Urbi et orbist.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel ursuliinidest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel vanglatest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel vennaskondadest.] \"(inglise keeles)\"\nArtikkel Vincent de Paulist.] \"(inglise keeles)\"",
            "title": "V\u00e4lislingid"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 9,
                    "label": "Rina Arya",
                    "start": 0,
                    "title": "Rina Arya",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rina_Arya"
                },
                {
                    "end": 331,
                    "label": "Domenico Bernini",
                    "start": 315,
                    "title": "Domenico Bernini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Domenico_Bernini"
                },
                {
                    "end": 449,
                    "label": "Pierre Blet",
                    "start": 438,
                    "title": "Pierre Blet",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pierre_Blet"
                },
                {
                    "end": 574,
                    "label": "Lucien Ceyssens",
                    "start": 559,
                    "title": "Lucien Ceyssens",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Lucien_Ceyssens"
                },
                {
                    "end": 1084,
                    "label": "Ignazio Ciampi",
                    "start": 1070,
                    "title": "Ignazio Ciampi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ignazio_Ciampi"
                },
                {
                    "end": 1152,
                    "label": "Hermann Conring",
                    "start": 1137,
                    "title": "Hermann Conring",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Hermann_Conring"
                },
                {
                    "end": 1264,
                    "label": "Henri Coville",
                    "start": 1251,
                    "title": "Henri Coville",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Henri_Coville"
                },
                {
                    "end": 1367,
                    "label": "Antonio de Ega\u00f1a",
                    "start": 1351,
                    "title": "Antonio de Ega\u00f1a",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Antonio_de_Ega\u00f1a"
                },
                {
                    "end": 1524,
                    "label": "Michel F. Feldkamp",
                    "start": 1506,
                    "title": "Michel F. Feldkamp",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Michel_F._Feldkamp"
                },
                {
                    "end": 1657,
                    "label": "Ascanio Filomarino",
                    "start": 1639,
                    "title": "Ascanio Filomarino",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ascanio_Filomarino"
                },
                {
                    "end": 1814,
                    "label": "Walter Friedensburg",
                    "start": 1795,
                    "title": "Walter Friedensburg",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Walter_Friedensburg"
                },
                {
                    "end": 2070,
                    "label": "J\u00f6rg Garms",
                    "start": 2060,
                    "title": "J\u00f6rg Garms",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/J\u00f6rg_Garms"
                },
                {
                    "end": 2192,
                    "label": "Ludwig Hammermayer",
                    "start": 2174,
                    "title": "Ludwig Hammermayer",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Hammermayer"
                },
                {
                    "end": 2416,
                    "label": "Tadhg \u00d3 Hannrach\u00e1in",
                    "start": 2397,
                    "title": "Tadhg \u00d3 Hannrach\u00e1in",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tadhg_\u00d3_Hannrach\u00e1in"
                },
                {
                    "end": 2532,
                    "label": "J. N. D. Kelly",
                    "start": 2518,
                    "title": "John Norman Davidson Kelly",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/John_Norman_Davidson_Kelly"
                },
                {
                    "end": 2589,
                    "label": "Torgil Magnuson",
                    "start": 2574,
                    "title": "Torgil Magnuson",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Torgil_Magnuson"
                },
                {
                    "end": 2685,
                    "label": "Luigi Mascilli Migliorini",
                    "start": 2660,
                    "title": "Luigi Mascilli Migliorini",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Luigi_Mascilli_Migliorini"
                },
                {
                    "end": 2745,
                    "label": "Fiorenzo Ferdinando Mastroianni",
                    "start": 2714,
                    "title": "Fiorenzo Ferdinando Mastroianni",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Fiorenzo_Ferdinando_Mastroianni"
                },
                {
                    "end": 2859,
                    "label": "Mascia Meleo",
                    "start": 2847,
                    "title": "Mascia Meleo",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Mascia_Meleo"
                },
                {
                    "end": 3110,
                    "label": "Pio Pecchiai",
                    "start": 3098,
                    "title": "Pio Pecchiai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pio_Pecchiai"
                },
                {
                    "end": 3258,
                    "label": "Konrad Repgen",
                    "start": 3245,
                    "title": "Konrad Repgen",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Konrad_Repgen"
                },
                {
                    "end": 3721,
                    "label": "Giovanni Ruggieri",
                    "start": 3704,
                    "title": "Giovanni Ruggieri",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Ruggieri"
                },
                {
                    "end": 3802,
                    "label": "Alessandro Zuccari",
                    "start": 3784,
                    "title": "Alessandro Zuccari",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Zuccari"
                },
                {
                    "end": 3820,
                    "label": "Stefania Macioce",
                    "start": 3804,
                    "title": "Stefania Macioce",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Stefania_Macioce"
                },
                {
                    "end": 3951,
                    "label": "Vincenzo Tornetta",
                    "start": 3934,
                    "title": "Vincenzo Tornetta",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Vincenzo_Tornetta"
                },
                {
                    "end": 4142,
                    "label": "Pierre Linage de Vauciennes",
                    "start": 4115,
                    "title": "Pierre Linage de Vauciennes",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pierre_Linage_de_Vauciennes"
                },
                {
                    "end": 4222,
                    "label": "Ludwig Veit",
                    "start": 4211,
                    "title": "Ludwig Veit",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Veit"
                }
            ],
            "text": "Rina Arya: \"Painting the Pope. An analysis of Francis Bacon's study \"After Vel\u00e1zquez's portrait of Innocent X\"\". \"Literature and Theology\" 23, 2009: 33-50.\nA. Bagatta: \"Le vite d'Innocenzo X e d'Alessandro VII regnante fino all'anno MDCLXIII.\" \"Le vite de' Pontefici del Platina et altri\". Venezia, 1663: 851-880. \nDomenico Bernini: \"Memorie historiche di ci\u00f2 che ha operato contro i turchi il sommo pontefice Innocenzo X\". Napoli, 1695.\nPierre Blet: \"Louis XIV et les papes aux prises avec le jans\u00e9nisme\". \"Archivum Historiae Pontificiae\" 31, 1993: 109-192.\nLucien Ceyssens: \"Autour de la publication de la bulle In eminenti. Un dossier \u00e0 retrouver\". \"Revue d'histoire eccl\u00e9siastique\" 49, 1954: 90-115.\nLucien Ceyssens: \"Innocent X\". Jansenistica III, Mechelen, 1957: 7-110.\nLucien Ceyssens: \"La publication officielle de la bulle 'In Eminenti' (1651-1653)\". \"Augustiniana\" (A), 9, 1959: 161-82, 304-38, 412-30; A 10, 1960: 77-114, 245-96, 365-423. \nLucien Ceyssens: \"La premi\u00e8re bulle contre Jans\u00e9nius. Sources relatives \u00e0 son histoire (1644-1653)\", I-II. Roma, 1961.\nIgnazio Ciampi: \"Innocenzo X Pamfili e la sua corte\". Imola, 1878.\nHermann Conring: \"De Electione Urbani IIX Et Innocentii X Pontificum Commentarii historici duo\". Helmstedt, 1651.\nHenri Coville: \"\u00c9tude sur Mazarin et ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec le pape Innocent X (1644-1648)\". Paris, 1914.\nAntonio de Ega\u00f1a: \"Pol\u00edtica internacional de Inocencio X. Su mediaci\u00f3n previa a la paz de los Pirineos (1649-1651\". \"Estudios de Deusto\" 1, 1953: 355-399.\nMichel F. Feldkamp: \"Das Breve 'Zelo domus Dei' vom 26. November 1648. Edition\". \"Archivum Historiae Pontificiae\" 31, 1993: 293-305.\nAscanio Filomarino: \"Lettere al pontefice Innocenzio X sulla sommossa di Masaniello scritte dal cardinal Filomarino, arcivescovo di Napoli\". Firenze, 1843.\nWalter Friedensburg: \"Regesten zur deutschen Geschichte aus der Zeit des Pontifikats Innocenz X\". \"Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken\" (QFIAB) 4, 1902: 236-285; QFIAB 5, 1903: 60-124; QFIAB 6, 1904: 146-173; QFIAB 7, 1905: 121-138.\nJ\u00f6rg Garms: \"Quellen aus dem Archiv Doria-Pamphilj zur Kunstt\u00e4tigkeit in Rom unter Innocenz X\". Roma, Wien, 1972.\nLudwig Hammermayer: \"Grundlagen der Entwicklung des p\u00e4pstlichen Staatssekretariats von Paul V. bis Innocenz X. (1605-1655)\". \"R\u00f6mische Quartalschrift f\u00fcr Christliche Altertumskunde und Kirchengeschichte\", 5, 1960: 157-202.\nTadhg \u00d3 Hannrach\u00e1in: \"Vatican Diplomacy and the Mission of Rinuccini to Ireland\". \"Archivum Hibernicum\" 47, 1993: 78-88.\nJ. N. D. Kelly: \"The Oxford Dictionary of Popes\". 1996.\nTorgil Magnuson: \"From the election of Innocent X to the death of Innocent XI\". 1986.\nLuigi Mascilli Migliorini: \"I somaschi\". Roma, 1992. \nFiorenzo Ferdinando Mastroianni: \"L'inchiesta di Innocenzo X sui conventi cappuccini italiani (1650). Analisi dei dati\". Roma, 1985.\nMascia Meleo: \"La collezione dei \"preziosi\" di Maria di Savoia: doni e dispersione dell'eredit\u00e0 sabauda da Innocenzo X Pamphili ad Alessandro VII Chigi\". S. Macioce, \"Ori nell'arte: per una storia del potere segreto delle gemme\". Roma, 2007: 185-193.\nPio Pecchiai: \"Il metropolita Cirillo di Trebisonda ed una sua protesta contro Innocenzo X\". \"Orientalia christiana periodica\" 15, 1949: 167-184. \nKonrad Repgen: \"Der papstliche Protest gegen den Westfalischen Frieden und die Friedenspolitik Urbans VIII\". \"Historisches Jahrbuch\" 75, 1956: 94-122.\nKonrad Repgen: \"Die Proteste Chigis und der p\u00e4pstliche Protest gegen den Westf\u00e4lischen Frieden (1648/50). Vier Kapitel \u00fcber das Breve 'Zelo domus Dei\"'. Dieter Schwab, \"Staat, Kirche, Wissenschaft in einer pluralistischen Gesellschaft. Festschrift zum 65. Geburtstag von Paul Mikat\". Berlin, 1989: 623-647. \nGiovanni Ruggieri: \"Diario dell'anno del santissimo giubileo 1650\". Roma, 1651.\nAlessandro Zuccari, Stefania Macioce: \"Innocenzo X Pamphilj. Arte e potere a Roma nell'et\u00e0 barocca\". Roma, 1990. \nA. Tauretto: \"Vita\". Bologna, 1644.\nVincenzo Tornetta: \"La politica del Mazzarino verso il papato (1644-1646)\". \"Archivio Storico Italiano\" (ASI), 99, 1941; disp. III-IV: 86-113; ASI 100, 1942, disp. III-IV: 95-134. \nPierre Linage de Vauciennes: \"Le diff\u00e9rend des Barberins avec le pape Innocent X\". Paris, 1678.\nLudwig Veit: \"Die Kirche im Zeitalter des Individualismus (1648-1800)\". Freiburg, 1931.",
            "title": "Kirjandus"
        }
    ],
    "timestamp": "2013-08-26T20:42:12Z",
    "title": "Innocentius X",
    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Innocentius_X"
}