{
    "categories": [
        "Rootsi feldmarssalid",
        "De la Gardied",
        "P\u00f5hjas\u00f5da Eesti alal",
        "S\u00fcndinud 1637",
        "Surnud 1710"
    ],
    "infobox": {
        "ema": "Krahvitar<br>Ebba Brahe<br>(1596\u20131674)",
        "emaema": "Vabapreili<br>Brita Leijonhufvud<br>(surnud 1611)",
        "emaemaema": "Ebba M\u00e5nsdotter (Lillieh\u00f6\u00f6k)<br>(1529\u20131609)",
        "emaemaisa": "Vabah\u00e4rra<br>Sten Eriksson Leijonhufvud<br>(1518\u20131568)",
        "emaisa": "Krahv<br>Magnus Brahe<br>(1564\u20131633)",
        "emaisaema": "Beata Stenbock<br>(1533\u20131583)",
        "emaisaisa": "Per Brahe<br>(1520\u20131590)",
        "isa": "Krahv<br>Jakob De la Gardie<br>(1583\u20131652)",
        "isaema": "Sofia Gyllenhielm<br>(1559\u20131583)",
        "isaemaema": "Karin Hansdotter<br>(1539\u20131596)",
        "isaemaisa": "Rootsi kuningas<br>Johan III<br>(1537\u20131592)",
        "isaisa": "Vabah\u00e4rra<br>Pontus De la Gardie<br>(u. 1520\u20131585)",
        "isaisaema": "Catherine de Sainte-Colombe",
        "isaisaisa": "Jacques Scorperier",
        "nimi": "Krahv<br>Axel Julius De la Gardie<br>(1637\u20131710)",
        "pealkiri": "Axel Julius De la Gardie esivanemad"
    },
    "sections": [
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 53,
                    "label": "12. veebruar",
                    "start": 39,
                    "title": "12. veebruar",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/12._veebruar"
                },
                {
                    "end": 58,
                    "label": "1637",
                    "start": 52,
                    "title": "1637",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1637"
                },
                {
                    "end": 68,
                    "label": "28. mai",
                    "start": 59,
                    "title": "28. mai",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/28._mai"
                },
                {
                    "end": 83,
                    "label": "1710",
                    "start": 77,
                    "title": "1710",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1710"
                },
                {
                    "end": 93,
                    "label": "Stockholm",
                    "start": 82,
                    "title": "Stockholm",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Stockholm"
                },
                {
                    "end": 105,
                    "label": "Rootsi",
                    "start": 97,
                    "title": "Rootsi",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rootsi"
                },
                {
                    "end": 143,
                    "label": "feldmarssal",
                    "start": 130,
                    "title": "feldmarssal",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/feldmarssal"
                },
                {
                    "end": 149,
                    "label": "1675",
                    "start": 143,
                    "title": "1675",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1675"
                },
                {
                    "end": 157,
                    "label": "L\u00e4ck\u00f6",
                    "start": 150,
                    "title": "L\u00e4ck\u00f6",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/L\u00e4ck\u00f6"
                },
                {
                    "end": 177,
                    "label": "Kuressaare krahv",
                    "start": 159,
                    "title": "Kuressaare krahv",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kuressaare_krahv"
                },
                {
                    "end": 189,
                    "label": "Ekholmen",
                    "start": 179,
                    "title": "Ekholmeni loss",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ekholmeni_loss"
                },
                {
                    "end": 209,
                    "label": "Hiiumaa",
                    "start": 200,
                    "title": "Hiiumaa",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Hiiumaa"
                },
                {
                    "end": 219,
                    "label": "Tarvastu",
                    "start": 209,
                    "title": "Tarvastu",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tarvastu"
                },
                {
                    "end": 244,
                    "label": "Kokem\u00e4ki",
                    "start": 234,
                    "title": "Kokem\u00e4ki m\u00f5is",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Kokem\u00e4ki_m\u00f5is"
                },
                {
                    "end": 269,
                    "label": "Tullgarn",
                    "start": 259,
                    "title": "Tullgarn",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Tullgarn"
                },
                {
                    "end": 298,
                    "label": "1674",
                    "start": 292,
                    "title": "1674",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1674"
                },
                {
                    "end": 317,
                    "label": "Rootsi riigin\u00f5unik",
                    "start": 297,
                    "title": "Rootsi riigin\u00f5unik",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Rootsi_riigin\u00f5unik"
                },
                {
                    "end": 345,
                    "label": "Eestimaa kindralkuberner",
                    "start": 319,
                    "title": "Eestimaa kindralkuberner",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eestimaa_kindralkuberner"
                },
                {
                    "end": 353,
                    "label": "1687",
                    "start": 347,
                    "title": "1687",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1687"
                },
                {
                    "end": 358,
                    "label": "1704",
                    "start": 352,
                    "title": "1704",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1704"
                },
                {
                    "end": 383,
                    "label": "aadlit",
                    "start": 375,
                    "title": "aadel",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/aadel"
                },
                {
                    "end": 424,
                    "label": "P\u00f5hjas\u00f5ja",
                    "start": 413,
                    "title": "P\u00f5hjas\u00f5da",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/P\u00f5hjas\u00f5da"
                },
                {
                    "end": 486,
                    "label": "Eesti",
                    "start": 479,
                    "title": "Eesti",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eesti"
                }
            ],
            "text": "Krahv '''Axel Julius De la Gardie'''  (12. veebruar 1637 \u2014 28. mai (17. mai) 1710 Stockholm) oli Rootsi v\u00e4ejuht ja riigitegelane, feldmarssal (1675), L\u00e4ck\u00f6 ja Kuressaare krahv ja Ekholmeni vabah\u00e4rra; Hiiumaa, Tarvastu, ''Friberg''-i, Kokem\u00e4ki, ''Autis''-e ja Tullgarni h\u00e4rra.\n\nTa oli aastast 1674 Rootsi riigin\u00f5unik. \n\nEestimaa kindralkubernerina 1687\u20131704 ajas ta kohalikku aadlit soosivat poliitikat, kehtestas P\u00f5hjas\u00f5ja ajal s\u00f5jamajanduskorra ja organiseeris Rootsi s\u00f5jaj\u00f5ude Eesti"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 27,
                    "label": "Jakob De la Gardie",
                    "start": 7,
                    "title": "Jakob De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jakob_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 89,
                    "label": "Ebba Brahe",
                    "start": 77,
                    "title": "Ebba Brahe",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ebba_Brahe"
                },
                {
                    "end": 193,
                    "label": "Sofia Juliana Forbus",
                    "start": 171,
                    "title": "Sofia Juliana Forbus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Sofia_Juliana_Forbus"
                },
                {
                    "end": 269,
                    "label": "Arvid Forbus",
                    "start": 255,
                    "title": "Arvid Forbus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Arvid_Forbus"
                },
                {
                    "end": 341,
                    "label": "Adam Carl De la Gardie",
                    "start": 317,
                    "title": "Adam Carl De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Adam_Carl_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 397,
                    "label": "Magnus Julius De la Gardie",
                    "start": 369,
                    "title": "Magnus Julius De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Magnus_Julius_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 463,
                    "label": " Pontus Fredrik De la Gardie",
                    "start": 433,
                    "title": "Pontus Fredrik De la Gardie (1669\u20131717)",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pontus_Fredrik_De_la_Gardie_(1669\u20131717)"
                }
            ],
            "text": "\n\nIsa: Jakob De la Gardie (1583\u20131652), Rootsi v\u00e4ejuht ja riigitegelane\n\nEma: Ebba Brahe (1596\u20131674)\n\nAxel Julius De la Gardie abiellus 1664. aastal Stockholmis vabapreili Sofia Juliana Forbusega (1649\u20131701), kes oli riigin\u00f5uniku ja s\u00f5jav\u00e4elase, vabah\u00e4rra Arvid Forbuse ja Margaretha Boije t\u00fctar. Abielust s\u00fcndisid:\n\n*Adam Carl De la Gardie (1664\u20131721), Rootsi kindral\n*Magnus Julius De la Gardie (1668\u20131741), Rootsi kindralleitnant\n* Pontus Fredrik De la Gardie",
            "title": "Perekond"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 64,
                    "label": "Arvid Forbus",
                    "start": 50,
                    "title": "Arvid Forbus",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Arvid_Forbus"
                },
                {
                    "end": 136,
                    "label": "Adam Carl De la Gardie",
                    "start": 112,
                    "title": "Adam Carl De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Adam_Carl_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 192,
                    "label": "Magnus Julius De la Gardie",
                    "start": 164,
                    "title": "Magnus Julius De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Magnus_Julius_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 258,
                    "label": " Pontus Fredrik De la Gardie",
                    "start": 228,
                    "title": "Pontus Fredrik De la Gardie (1669\u20131717)",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pontus_Fredrik_De_la_Gardie_(1669\u20131717)"
                }
            ],
            "text": "\n, kes oli riigin\u00f5uniku ja s\u00f5jav\u00e4elase, vabah\u00e4rra Arvid Forbuse ja Margaretha Boije t\u00fctar. Abielust s\u00fcndisid:\n\n*Adam Carl De la Gardie (1664\u20131721), Rootsi kindral\n*Magnus Julius De la Gardie (1668\u20131741), Rootsi kindralleitnant\n* Pontus Fredrik De la Gardie",
            "title": "Esivanemad"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 148,
                    "label": "Jakob De la Gardie",
                    "start": 128,
                    "title": "Jakob De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jakob_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 205,
                    "label": "Pontus De la Gardie",
                    "start": 184,
                    "title": "Pontus De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Pontus_De_la_Gardie"
                },
                {
                    "end": 253,
                    "label": "Jacques Scorperier",
                    "start": 233,
                    "title": "Jacques Scorperier",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Jacques_Scorperier"
                },
                {
                    "end": 319,
                    "label": "Sofia Gyllenhielm",
                    "start": 300,
                    "title": "Sofia Gyllenhielm",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Sofia_Gyllenhielm"
                },
                {
                    "end": 375,
                    "label": "Johan III",
                    "start": 364,
                    "title": "Johan III",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Johan_III"
                },
                {
                    "end": 419,
                    "label": "Karin Hansdotter",
                    "start": 401,
                    "title": "Karin Hansdotter",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Karin_Hansdotter"
                },
                {
                    "end": 464,
                    "label": "Ebba Brahe",
                    "start": 452,
                    "title": "Ebba Brahe",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ebba_Brahe"
                },
                {
                    "end": 510,
                    "label": "Magnus Brahe",
                    "start": 496,
                    "title": "Magnus Brahe",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Magnus_Brahe"
                },
                {
                    "end": 556,
                    "label": "Per Brahe",
                    "start": 545,
                    "title": "Per Brahe vanem",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Per_Brahe_vanem"
                },
                {
                    "end": 724,
                    "label": "Sten Eriksson Leijonhufvud",
                    "start": 696,
                    "title": "Sten Eriksson Leijonhufvud",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Sten_Eriksson_Leijonhufvud"
                },
                {
                    "end": 780,
                    "label": "Ebba M\u00e5nsdotter (Lillieh\u00f6\u00f6k)",
                    "start": 750,
                    "title": "Ebba M\u00e5nsdotter (Lillieh\u00f6\u00f6k)",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Ebba_M\u00e5nsdotter_(Lillieh\u00f6\u00f6k)"
                }
            ],
            "text": "\n{{Sugupuu2\n|pealkiri=Axel Julius De la Gardie esivanemad\n|nimi=Krahv<br>Axel Julius De la Gardie<br>(1637\u20131710)\n|isa= Krahv<br>Jakob De la Gardie<br>(1583\u20131652)\n|isaisa= Vabah\u00e4rra<br>Pontus De la Gardie<br>(u. 1520\u20131585)\n|isaisaisa=Jacques Scorperier\n|isaisaema=Catherine de Sainte-Colombe\n|isaema= Sofia Gyllenhielm<br>(1559\u20131583)\n|isaemaisa= Rootsi kuningas<br>Johan III<br>(1537\u20131592)\n|isaemaema= Karin Hansdotter<br>(1539\u20131596)\n|ema= Krahvitar<br>Ebba Brahe<br>(1596\u20131674)\n|emaisa= Krahv<br>Magnus Brahe<br>(1564\u20131633)\n|emaisaisa= Krahv<br>Per Brahe<br>(1520\u20131590)\n|emaisaema= Beata Stenbock<br>(1533\u20131583)\n|emaema= Vabapreili<br>Brita Leijonhufvud<br>(surnud 1611)\n|emaemaisa= Vabah\u00e4rra<br>Sten Eriksson Leijonhufvud<br>(1518\u20131568)\n|emaemaema= Ebba M\u00e5nsdotter (Lillieh\u00f6\u00f6k)",
            "title": "Esivanemad"
        },
        {
            "internal_links": [
                {
                    "end": 17,
                    "label": "De la Gardie",
                    "start": 3,
                    "title": "De la Gardie",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/De_la_Gardie"
                }
            ],
            "text": "\n\n*De la Gardie",
            "title": "Vaata ka"
        },
        {
            "external links": [
                {
                    "end": 67,
                    "label": "Axel Julius De la Gardie korraldused Eesti Ajalooarhiivi fondides",
                    "start": 2,
                    "url": "http://www.eha.ee/plakatid/search_result.php?ger=&sf_Pealkiri=Gardie"
                },
                {
                    "end": 130,
                    "label": "V\u00e4ljav\u00f5te Eestimaa r\u00fc\u00fctelkonna genealoogilisest k\u00e4siraamatust",
                    "start": 69,
                    "url": "http://www.digitale-sammlungen.de/~db/bsb00000601/images/index.html?seite=65"
                },
                {
                    "end": 179,
                    "label": "Svenskt biografiskt handlexikon (1906), lk. 232",
                    "start": 132,
                    "url": "http://runeberg.org/sbh/a0232.html"
                },
                {
                    "end": 214,
                    "label": "Nordisk familjebok (1907), lk. 60",
                    "start": 181,
                    "url": "http://runeberg.org/nfbf/0046.html"
                },
                {
                    "end": 303,
                    "label": "DelaGardiska archivet (1837), lk. 131-141",
                    "start": 262,
                    "url": "http://books.google.ee/books?id=gKsOAAAAYAAJ&printsec=titlepage&hl=en#PPA131,M1"
                }
            ],
            "internal_links": [
                {
                    "end": 357,
                    "label": "Nils Bielke",
                    "start": 344,
                    "title": "Nils Bielke (1644\u20131716)",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Nils_Bielke_(1644\u20131716)"
                },
                {
                    "end": 389,
                    "label": "Eestimaa kindralkuberner",
                    "start": 363,
                    "title": "Eestimaa kindralkuberner",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Eestimaa_kindralkuberner"
                },
                {
                    "end": 400,
                    "label": "1687",
                    "start": 394,
                    "title": "1687",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1687"
                },
                {
                    "end": 405,
                    "label": "1704",
                    "start": 399,
                    "title": "1704",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/1704"
                },
                {
                    "end": 445,
                    "label": "Wolmar Anton von Schlippenbach",
                    "start": 413,
                    "title": "Wolmar Anton von Schlippenbach",
                    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Wolmar_Anton_von_Schlippenbach"
                }
            ],
            "text": "\n*Axel Julius De la Gardie korraldused Eesti Ajalooarhiivi fondides\n*V\u00e4ljav\u00f5te Eestimaa r\u00fc\u00fctelkonna genealoogilisest k\u00e4siraamatust\n*Svenskt biografiskt handlexikon (1906), lk. 232\n*Nordisk familjebok (1907), lk. 60\n*Peter Wieselgren, Jakob Gustaf De la Gardie ''DelaGardiska archivet (1837), lk. 131-141''\n\n\n{{algus}}\n{{eelnev-j\u00e4rgnev | eelnev=Nils Bielke | nimi=Eestimaa kindralkuberner | aeg=1687\u20131704| j\u00e4rgnev=Wolmar Anton von Schlippenbach",
            "title": "V\u00e4lislink"
        }
    ],
    "timestamp": "2014-12-19T14:34:30Z",
    "title": "Axel Julius De la Gardie",
    "url": "http://et.wikipedia.org/wiki/Axel_Julius_De_la_Gardie"
}